<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
    <title>GEO - Aktuelle Artikel</title>
    <link>https://www.geo.de/</link>
    <description>GEO.de erklärt mit aufwändigen Artikeln neue Trends in der Wissenschaft und liefert spektakuläre Reise- und Expeditionsberichte rund um den Globus</description>
    <language>de-DE</language>
    <copyright />
    <pubDate>Sat, 21 Dec 2024 18:48:25 GMT</pubDate>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Dec 2024 18:48:25 GMT</lastBuildDate>
    <dc:publisher>geo.de</dc:publisher>
    <atom:link href="https://www.geo.de/feed/rss/geo/" type="application/rss+xml" rel="self" />
    <item>
      <title>Dänische Flotte: Plündernd und mordend: Als Wikinger Paris überfielen  | GEOplus</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/pluendernd-und-mordend--als-wikinger-paris-ueberfielen--33138880.html</link>
      <description>879 landet eine gewaltige dänische Flotte an der Küste des Frankenreiches. Plündernd und mordend dringen die Krieger in den Jahren darauf ins Landesinnere vor – bis sie die Mauern von Paris erreichen. Um die mitten in der Seine gelegene Stadt entbrennt ein monatelanger Kampf: Denn fällt Paris, steht den Wikingern der Weg ins reiche Herzland offen</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35327392/t/-3/v10/w1440/r1.7778/-/2--gettyimages-175211175.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Geschichte</category>
      <category>Wikinger</category>
      <category>Paris</category>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2023 13:59:01 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/pluendernd-und-mordend--als-wikinger-paris-ueberfielen--33138880.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2023-01-26T13:59:01Z</updated>
      <dc:creator>Cay Rademacher</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Medizingeschichte: Die unbekannte Tote, deren Antlitz Millionen Leben rettete</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/die-unbekannte-tote--deren-antlitz-millionen-leben-rettete-35327438.html</link>
      <description>Die Totenmaske eines Mädchens verzaubert Ende des 19. Jahrhunderts Paris. Ihr entrücktes Lächeln inspiriert Künstler ebenso wie den Hersteller der ersten Erste-Hilfe-Puppe </description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35327536/t/Vu/v4/w1440/r1.7778/-/inconnue-de-la-seine-bal-168135-.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Medizin</category>
      <category>Geschichte</category>
      <category>Herz</category>
      <category>Gesundheit</category>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 09:29:56 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/die-unbekannte-tote--deren-antlitz-millionen-leben-rettete-35327438.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T09:29:56Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Totenmaske eines Mädchens verzaubert Ende des 19. Jahrhunderts Paris. Ihr entrücktes Lächeln inspiriert Künstler ebenso wie den Hersteller der ersten Erste-Hilfe-Puppe </p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Im späten 19. Jahrhunderts wurde in Paris der Leichnam einer jungen Frau aus der Seine gezogen. Wasserleichen erscheinen oft aufgequollen und entstellt. Doch dieses Mädchen, noch jugendlich, umgab eine Aura des Friedens. Ihr Körper wies keinerlei Spuren von Gewalteinwirkung auf. Ein feines Lächeln umspielte ihre Lippen, als habe sie kein grausames Ende gefunden, sondern sei sanft in einen glücklichen Traum geglitten. Der Pathologe, der sie untersuchte, war von ihrem Antlitz so fasziniert, dass er eine Totenmaske aus Gips anfertigen lies, um es zu bewahren. </p><p>Wer das Mädchen war, woher sie stammte und was ihr widerfahren war – all das blieb rätselhaft. Zwar wurden die unbekannten Toten in Paris öffentlich aufgebahrt. Doch es fand sich niemand, der sie hätte identifizieren können. In den kommenden Jahrzehnten wurde ihre Maske tausendfach kopiert, als Kunstwerk und Souvenier verkauft. Das Lächeln der "inconnue de la Seine" zierte bald Heime auf der ganzen Welt. Gerüchte über ihr Schicksal kursierten. Hatte sie, entehrt und verlassen, ihrem Leben selbst ein Ende gesetzt? Oder hatte ein Liebhaber sie ermordet? </p><p>Der Schriftsteller Richard la Gallienne sponn 1899 gar einen ganzen Roman um ihr Antlitz. In "The Worshipper of the Image" verfällt der junge Dichter Anthony dem Bann der Totenmaske, die er zufällig in einem Londoner Antiquitätenladen entdeckt hat. "Silencieux", wie er sie tauft, scheint zum Leben zu erwachen, bezirzt und demütigt ihn, und fordert schließlich als Beweis seiner Liebe ein entsetzliches Opfer. Als Anthony sie bei einem ihrer Zwiegespräche nach ihren verflossenen Liebhabern fragt, antwortet sie: "Viele Lippen haben sich auf meine gepresst, Anthony, seit mich der kalte Schlaf der Seine überkam, aber keine waren so warm und wild wie deine. Ich liebte meinen Schlaf, während die anderen mich küssten, aber mit der Berührung deiner Lippen begannen sich die Träume des Lebens wieder in mir zu regen." Und siehe da: Jahrzehnte später sollten die Lippen der Unbekannten – beziehungsweise deren Nachbildung – tatsächlich zu den "meistgeküssten Lippen der Welt" werden. </p><h2>Das zweite Leben der schönen Toten</h2><p>Dieser zweite Teil der Geschichte beginnt mit einem österreichisch-amerikanischen Anästhesisten namens Peter Safar. Er bewies Ende der 1950er-Jahre, dass Mund-zu-Mund-Beatmung die Sauerstoffwerte im Blut bei Atemstillstand stabil hielt. Wenig später kombinierte er seine Technik mit der 1960 entwickelten Herzdruckmassage. Fortan galt die ABC-Regel: Zuerst werden die Atemwege der leblosen Person freigemacht, indem man ihren Kopf leicht nach hinten beugt und mögliche Blockaden entfernt ("Airways"). Anschließend folgen ein Check der Atmenfrequenz und, falls nötig, Mund-zu-Mund-Beatmung ("Breathing") und Kompressionen des Brustkorbs ("Circulation"). </p><p>Safar wird heute als Vater der modernen Reanimation gefeiert. Den "Kuss des Lebens" hatte er unter anderem an Freiwilligen erprobt, deren Muskulatur er mit Curare, einem Gift aus südamerikanischen Lianengewächsen, gelähmt hatte. Auf diese Weise brachte er seine Probanden dem Tod so nah wie möglich. "Es war eine gefährliche Situation, wenn man nicht aufpasste", erzählte ein Freiwilliger Jahrzehnte später. "Wenn man zu viel Curare bekam, konnte man mit einem Gehirnschaden aufwachen. Aber wir hatten alle enormes Vertrauen in Peter."</p><p>Um Ersthelfer in großem Stil auszubilden, war diese Methode zweifellos ungeeignet. Der US-Kardiologe Archer Gordon und der norwegische Anästhesist Björn Lind kamen deshalb auf die Idee, eine lebensgroße Puppe zu Trainingszwecken zu entwickeln. Sie taten sich dazu mit dem Spielzeugproduzenten Åsmund Laerdal zusammen. "Das Projekt hatte eine persönliche Bedeutung für Laerdal, der 1955 seinen zweijährigen Sohn vor dem Ertrinken gerettet und das Wasser aus seiner Lunge entfernt hatte", <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.bmj.com/content/371/bmj.m3899" target="_blank" rel="noopener">schreiben</a> die Medizinerinnen Stephanie Loke und Sarah McKernon im "British Medical Journal". "Gemeinsam entwickelten Lind und Laerdal eine ganze Reihe von Übungspuppen, und 1960 wurde die Familie Resusci geboren: Resusci Annie, Resusci Andy, und Resusci Baby." Annies Gesicht empfand Laerdal dabei einer Totenmaske nach, die er im Haus seiner Großeltern gesehen hatte. Die Plastikpuppe mit den geöffneten Lippen trug nun das Antlitz der unbekannten Toten aus der Seine. </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35327548/t/Dh/v4/w960/r1.7778/-/rescue-annie-a-phwkx2.jpg" alt="Erste-Hilfe-Puppe auf einer gelben Folie" width="960" height="540"/><figcaption>Resusci-Annie ist weltweit im Einsatz, hier in Nordrhein-Westfalen. Der geöffnete Mund erleichtert es, die Beatmung zu üben<br/>© Bettina Strenske / Alamy Stock Photo</figcaption></figure></p><p>Peter Safar wiederum ermutigte Laerdal, eine Feder in den Brustbereich einzubauen, sodass beim Erlernen der Herzdruckmassage einen lebensechter Widerstand zu spüren war. Die Puppe ersparte menschlichen Freiwilligen Schmerzen, Hämatome und das Risiko gebrochener Rippen. 1972 wurde sie erstmals im ganz großen Stil eingesetzt: Seattle bildete innerhalb von zwei Jahren mehr als 100.000 Menschen zu Ersthelfern aus. </p><p>Annie wird bis heute hergestellt. Ihr friedliches, leicht entrücktes Gesicht behielt sie. Und trotzdem ging sie mit der Zeit. In den 1980er-Jahren zeigte erstmals ein elektronisches Display an, wie gut sich die Übenden bei der Wiederbelebung schlugen. Seither misst die Puppe zunehmend detaillierte Daten; auch der Einsatz eines Defibrillators lässt sich an ihr erproben. Die Firma Laerdal schreibt auf ihrer Website: "Berechnungen zufolge kamen die Wiederbelebungspuppen von Laerdal bei der Ausbildung von mehr als 500 Millionen Menschen weltweit zum Einsatz." Diese Ersthelferinnen und Ersthelfer wiederum retteten schätzungsweise 2,5 Millionen Leben. </p><p>Als sei das nicht genug der Ehre, wurde Annie auch in der Popmusik verewigt. Um den Bewusstseinszustand in Not Geratener zu überprüfen, werden Ersthelfer in englischsprachigen Ländern angehalten zu fragen: "Annie, are you okay?" - Annie, geht es dir gut? Diese Zeile inspirierte Michael Jackson zu seinem Hit "Smooth Criminal". In dem Song wird Annie von einem Einbrecher niedergeschlagen. Was zu der Bluttat führte, bleibt ein Rätsel – genau wie das Schicksal der Unbekannten aus der Seine.</p><p> </p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Nora Saager</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Klimawandel: Das 1,5-Grad-Ziel ist Geschichte. Wofür es sich jetzt zu kämpfen lohnt</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/das-1-5-grad-ziel-ist-geschichte--wofuer-es-sich-jetzt-zu-kaempfen-lohnt-35325712.html</link>
      <description>Das 1,5-Grad-Limit bei der Erderwärmung hat die Menschheit so gut wie sicher schon gerissen. Wir müssen jetzt loslassen. Und brauchen neue Ziele</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35325732/t/hE/v4/w1440/r1.7778/-/klimaziele-dpa-235838719.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Klima</category>
      <category>Klimaschutz</category>
      <category>Klimawandel</category>
      <category>Grüner Bereich</category>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 15:09:09 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/das-1-5-grad-ziel-ist-geschichte--wofuer-es-sich-jetzt-zu-kaempfen-lohnt-35325712.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T15:09:09Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Das 1,5-Grad-Limit bei der Erderwärmung hat die Menschheit so gut wie sicher schon gerissen. Wir müssen jetzt loslassen. Und brauchen neue Ziele</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Erinnern Sie sich noch? Anderthalb Millionen Menschen waren am 20. September 2019 in Deutschland auf den Straßen, um für die Einhaltung des 1,5-Grad-Ziels zu demonstrieren. Allein in Hamburg sollen es 100.000 gewesen sein. So eine Demo hatte ich in der eher reservierten Hansestadt noch nie erlebt. Ich war überwältigt. Und dachte: Entweder diese jungen Leute schaffen es, oder wir schaffen es gar nicht. "We are unstoppable": Nie wollte ich das von der jungen Klimabewegung lieber glauben als damals auf der Straße.</p><p>Fünf Jahre später ist die Aufbruchsstimmung verflogen. 2024 wird das <a title="Temperaturrekord: 2024 dürfte das wärmste Jahr der Geschichte werden" rel="nofollow" href="https://www.geo.de/natur/oekologie/temperaturrekord--2024-duerfte-das-waermste-jahr-der-geschichte-werden-35293832.html" target="_blank" rel="noopener">erste Jahr seit Beginn der Industrialisierung</a> mit einer 1,5 Grad Celsius wärmeren Atmosphäre sein. Sehr wahrscheinlich werden wir die Schwelle um das Jahr 2030 auch nach klimatologischen Kriterien überschreiten. (Die mittlere Temperatur muss dafür zwei Jahrzehnte lang über 1,5 Grad liegen. Als Jahr der Überschreitung wird dann die Mitte des Zeitraums angenommen. Ganz sicher sein können wir also erst um das Jahr 2040.) Und auch das Zwei-Grad-Limit – laut dem ehemaligen NASA-Forscher James Hansen ein "Rezept für eine Katastrophe" – steht auf dem Spiel. Bis zum Ende des Jahrhunderts könnten wir laut Prognosen sogar bei knapp drei Grad landen. Es ist kein bisschen Übertreibung in dem Satz: Die Klimakatastrophe nimmt ihren Lauf.</p><p><a class="embedType_teaser" title="Gota fría : Verheerende Unwetter in Spanien: Welchen Einfluss hatte der Klimawandel?  " href="https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/-gota-fr%C3%ADa----welchen-einfluss-hatte-der-klimawandel----35192702.html">Unwetter Spanien</a>Nun heißt es Abschied nehmen vom 1,5-Grad-Mantra und sich auf ein neues Ziel einigen.</p><p>Zuerst das Mantra: "1,5 Grad", das war seit der Einführung auf der Pariser Klimakonferenz 2015 ein griffiger Slogan. Es klang wie etwas, was machbar ist. Wie eine feste Grenze, an der sich fortan die vereinte Menschheit orientieren müsste – und könnte. Wissenschaftlich begründet war es allerdings nie, und Expertinnen zweifelten schon damals an seiner Erreichbarkeit. Es war – als Anreiz zur gemeinschaftlichen Anstrengung – schon immer politisch motiviert.</p><p>Mit jedem zusätzlichen halben Grad Temperaturanstieg wird es "<a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.mpg.de/23728323/klima-1-5-grad-ziel-pariser-abkommen" target="_blank" rel="noopener">deutlich mehr Hitzewellen, Starkniederschläge und Überflutungen</a>" geben. Und die Vorstellung, unterhalb einer bestimmten Temperaturschwelle sei alles noch handhabbar und irgendwie in Ordnung, war schon immer ein gefährlicher Irrtum. Zumal sich das Überschreiten der 1,5-Grad-Schwelle erst nach Jahrzehnten und nur rückblickend bestimmen lässt. Das falsche Sicherheitsgefühl, das das "1,5 Grad" vermittelte, seine Abstraktheit verleitete dazu, die Lage kollektiv schönzurechnen und konkrete Maßnahmen auf später – also in die nächste Legislaturperiode – zu verschieben. Zumal in Zeiten der Wirtschaftsflaute.</p><p><a class="embedType_teaser" title="Global Tipping Points Report: Dominoeffekt für den Klimaschutz: Können positive Kipppunkte das Klima retten?" href="https://www.geo.de/natur/nachhaltigkeit/dominoeffekt-fuer-den-klimaschutz--koennen-positive-kipppunkte-das-klima-retten--34262948.html">Positive Kipppunkte</a>Und das Ziel? Das alte bleibt auch das neue: Jedes Zehntelgrad zählt. Auch und gerade in einer krisengeschüttelten Welt. Die Erderwärmung auf "unter zwei Grad" zu begrenzen, wie im Pariser Klimaabkommen vereinbart, das gilt auch weiterhin. Aber Temperaturlimits reichen nicht. Wir müssen an die Ursache ran: das Verbrennen von fossilen Energieträgern. Je schneller der Ausstieg kommt, desto besser. An diesem Befund ändert sich nichts. Richtig bleibt auch: Es wäre sehr viel günstiger, die Dekarbonisierung jetzt entschlossen voranzutreiben, als später für Schäden durch Wetterextreme aufzukommen. Gerechter ist es ohnehin – gegenüber nachfolgenden Generationen und gegenüber den Menschen im globalen Süden.</p><p>Einfach wird das nicht: Um die jungen Leute, die noch vor fünf Jahren 1,5 Millionen Menschen auf die Straßen brachten, ist es still geworden. Der friedliche Massenprotest ist ziemlich folgenlos verebbt – ebenso wie die Aufregung um die späteren Klebeaktionen. Im Parlament marschieren rechte Klimaleugner auf, Maßnahmen zum Klimaschutz werden – nicht nur von ihnen – als "Ideologie" und "Bevormundung" beschimpft.</p><p>Die Klimapolitik steckt in der Krise – und steht doch vor gewaltigen Herausforderungen. Zu ihrer Bewältigung braucht sie uns alle. Wir dürfen uns nicht weismachen lassen, es gäbe zu ihrer demokratischen, gemeinschaftlichen Aushandlung und Bewältigung irgendwelche Alternativen. Ob wir das schaffen? Wer weiß. Es nicht zu versuchen ist keine Option.</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Peter Carstens</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Gesundheit: Ruanda erklärt Marburg-Virus-Ausbruch für beendet</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit--ruanda-erklaert-marburg-virus-ausbruch-fuer-beendet-35327808.html</link>
      <description>Das gefährliche Marburg-Virus wurde vor Wochen von Flughunden auf Menschen übertragen. 15 Patienten starben. Nun ist der Ausbruch in Ruanda endlich vorbei.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35327810/t/AD/v1/w1440/r1.7778/-/20--4j3owhvovnv4axw800h600jpeg---78c4b4013c148859.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 10:39:22 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit--ruanda-erklaert-marburg-virus-ausbruch-fuer-beendet-35327808.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T10:39:22Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Das gefährliche Marburg-Virus wurde vor Wochen von Flughunden auf Menschen übertragen. 15 Patienten starben. Nun ist der Ausbruch in Ruanda endlich vorbei.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>   Im ostafrikanischen Ruanda hat die Regierung den Ausbruch des Marburg-Virus für beendet erklärt. Seit Ende Oktober seien keine neuen Krankheitsfälle im Zusammenhang mit dem tödlichen Virus mehr gemeldet worden, sagte Gesundheitsminister Sabin Nsanzimana. Zusätzlich seien in den 42 Tagen nach dem Gesunden des letzten Patienten keine weiteren Fälle mehr entdeckt worden. Dieser Zeitraum entspricht der zweifachen maximalen Inkubationszeit des Virus. </p><p>Der kleine Binnenstaat mit rund 14 Millionen Einwohnern, der ungefähr der Größe Brandenburgs entspricht, hatte Ende September den Ausbruch gemeldet. Das Virus kann hohes Fieber und Symptome wie Muskelschmerzen, Bauchkrämpfe, Durchfall und blutiges Erbrechen auslösen. </p><p>Insgesamt 66 Fälle gemeldet</p><p>Seit Beginn des Ausbruchs sind laut der Weltgesundheitsorganisation WHO 66 Marburg-Fälle aufgetreten. 15 Patienten starben, während 51 Patienten genesen seien. Der überwiegende Teil der Infektionen betraf medizinisches Personal in der ruandischen Hauptstadt Kigali. Ein Verdacht auf das Marburg-Virus bei zwei Menschen in Hamburg bestätigte sich nicht.</p><p>Der Ausbruch begann dem Gesundheitsministerium zufolge durch eine Übertragung von Flughunden auf Arbeiter in der Nähe einer Bergbaumine. Der Erreger trägt den Namen der hessischen Stadt Marburg, weil sich dort im Jahr 1967 Labormitarbeiter mit dem bis dahin nicht bekannten Virus bei Versuchsaffen infiziert hatten.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Arches, Everglades und Co: US-Nationalparks: An diesen Tagen ist 2025 der Eintritt frei</title>
      <link>https://www.geo.de/arches--everglades-und-co--us-nationalparks--an-diesen-tagen-ist-2025-der-eintritt-frei-35327544.html</link>
      <description>Die Vereinigten Staaten haben rund 475 Nationalparks. Bei einigen wird eine Eintrittsgebühr fällig, die oft bei 15 bis 35 US-Dollar liegt. Doch zu bestimmten Anlässen kann man das Geld sparen.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35327546/t/bq/v1/w1440/r1.7778/-/20--2xp3csvuenv27axw800h600jpeg---227767bc6fc4183a.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 09:54:44 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/arches--everglades-und-co--us-nationalparks--an-diesen-tagen-ist-2025-der-eintritt-frei-35327544.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T09:54:44Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Vereinigten Staaten haben rund 475 Nationalparks. Bei einigen wird eine Eintrittsgebühr fällig, die oft bei 15 bis 35 US-Dollar liegt. Doch zu bestimmten Anlässen kann man das Geld sparen.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Von den Everglades in Florida, über Arches in Utah bis hin zu Yosemite in Kalifornien: Alle US-Nationalparks, die sonst Eintritt kosten, sind an bestimmten Tagen im Jahr traditionell gratis zugänglich. 2025 sind es die folgenden Tage, so der National Park Service (NPS):</p><p>20. Januar: Martin Luther King Day19. April: Erster Tag der National Park Week19. Juni: Juneteenth National Independence Day4. August: Anniversary des Great American Outdoor Act27. September: National Public Lands Day11. November: Veterans Day</p><p>Zu beachten ist: Für einzelne Parks kann auch an den Tagen mit kostenfreiem Zutritt eine Vorabreservierung nötig sein. Eine Übersicht dazu und über die Eintrittspreise findet sich auf der Website des NPS.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Leidensdruck: Panikattacken: Wenn Angst außer Kontrolle gerät</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/leidensdruck--panikattacken--wenn-angst-ausser-kontrolle-geraet-35327484.html</link>
      <description>Wenn aus Angst oder Furcht eine regelrechte Panikattacke wird, ist das eine schlimme Erfahrung. Was kann man tun, wo findet man Hilfe?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35327486/t/sA/v1/w1440/r1.7778/-/20--62bejjd42qv10axw800h600jpeg---baf576a39fcc1827.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 09:39:45 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/leidensdruck--panikattacken--wenn-angst-ausser-kontrolle-geraet-35327484.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T09:39:45Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wenn aus Angst oder Furcht eine regelrechte Panikattacke wird, ist das eine schlimme Erfahrung. Was kann man tun, wo findet man Hilfe?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Plötzliches Herzrasen, Atemnot, Schweißausbrüche oder Schwindel: Eine Panikattacke kann sich anfühlen, als verliere man völlig die Kontrolle. Doch es gibt Wege, die Angst in solchen Momenten zu bewältigen. Betroffene können durch einfache Strategien die Symptome abmildern und langfristig Hilfe finden, berichtet das Gesundheitsmagazin "Apotheken Umschau" (Ausgabe 15.12.2024).</p><p>Was hilft im Akutfall?</p><p>Atemübungen können im Moment einer Panikattacke beruhigend wirken. Auch Ablenkung hilft: Dabei sollte man versuchen, die Aufmerksamkeit auf die Sinne zu lenken. Eine einfache Übung: Sich fragen, was man gerade sieht, hört, schmeckt oder fühlt.</p><p>Äußere Reize können ebenfalls hilfreich sein. Beispiele sind, einen Eiswürfel in die Hand zu nehmen oder das Gesicht in kaltes Wasser zu tauchen. Auch Menschen in der Nähe können unterstützen, indem sie beruhigend auf den Betroffenen einwirken: Dazu gehört, für eine ruhige Umgebung zu sorgen, beengende Kleidung zu lockern und eine entspannte Sitz- oder Liegeposition zu ermöglichen.</p><p>Wann ist Therapie sinnvoll?</p><p>Ob eine längerfristige Therapie nötig ist, hängt vom individuellen Leidensdruck ab. Bei wiederholten Panikattacken oder Vermeidungsverhalten – etwa wenn der Gedanke an Busfahrten oder Einkaufen Angst auslöst - , rät der Psychiater Prof. Peter Zwanzger im Magazin, therapeutische Hilfe in Anspruch zu nehmen.</p><p>Eine mittelgradige Panikstörung (ICD 10 F41.00) kann diagnostiziert werden, wenn mindestens vier Wochen lang jede Woche eine Attacke auftritt, schreibt der Psychotherapeut Prof. Andreas Hillert im Buch "Stark gegen Ängste". Treten mindestens vier Attacken pro Woche über einen Zeitraum von vier Wochen auf, kann die Diagnose einer schweren Panikstörung (ICD-10 F41.01) gestellt werden.</p><p>Anlaufstellen für Unterstützung</p><p>Betroffene können sich an verschiedene Organisationen und Plattformen wenden:</p><p>Stiftung Gesundheitswissen: Bietet Informationen, Erfahrungsberichte und Selbsttests ("Stiftung-gesundheitswissen.de")Deutsche Angst-Hilfe e.V. (DASH): Hier gibt es kostenlose Beratungen im Chat, Selbsthilfegruppen und Workshops. ("Angstselbsthilfe.de")Neurologen und Psychiater im Netz: Umfangreiche Infos zu Angsterkrankungen bei Erwachsenen und Kindern ("Neurologen-und-psychiater-im-netz.org")Telefonseelsorge: Rund um die Uhr anonyme und kostenlose Beratung unter 0800/111 0 111 oder 0800/111 0 222 ("Telefonseelsorge.de")</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Neues erleben: Schnee, Sternenhimmel und Lagerfeuer: Die besten Ziele für Wintercamper</title>
      <link>https://www.geo.de/reisen/reise-inspiration/wintercamping--abenteuer-und-gemuetlichkeit-in-der-kalten-jahreszeit--35317168.html</link>
      <description>Aus dem Schlafsack direkt in den Schnee und abends am Lagerfeuer in den Sternenhimmel gucken – Camping im Winter macht’s möglich </description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35317820/t/Gd/v4/w1440/r1.7778/-/1-aufmacher-camping-as-242521420.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Camping</category>
      <category>Abenteuer Outdoor</category>
      <category>Winterurlaub</category>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 09:25:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/reisen/reise-inspiration/wintercamping--abenteuer-und-gemuetlichkeit-in-der-kalten-jahreszeit--35317168.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T09:25:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Aus dem Schlafsack direkt in den Schnee und abends am Lagerfeuer in den Sternenhimmel gucken – Camping im Winter macht’s möglich </p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Wintercamping ist längst mehr als nur ein Trend: Jede elfte touristische Übernachtung in Deutschland findet mittlerweile auf einem Campingplatz statt – und die Saison endet nicht mehr mit dem Herbst. „Immer mehr Campingfans nutzen jede Gelegenheit, ihrem Hobby auch bei frostigen Temperaturen nachzugehen“, erklärt Frank Schaal, Geschäftsführer des <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.bvcd.de/" target="_blank" rel="noopener">Bundesverbands der Campingwirtschaft in Deutschland</a>. Ein Grund dafür ist das wachsende Angebot: Neben klassischen Stellplätzen gibt es immer mehr komfortable Mobile Homes, gemütliche Bungalows und Extras wie die Sauna mit Seeblick oder das Spa des benachbarten Wellnesshotels. Viele schätzen auch den Zusammenhalt auf dem Campingplatz, die besondere Atmosphäre bei Glühweinabenden am Feuer oder gemeinsame Ausflüge in der glitzernden Schneelandschaft.</p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35317554/t/Lm/v5/w960/r1.7778/-/1-camping-gruentensee-as-1036591776.jpg" alt="Campingplatz aus der Vogelperspektive " width="960" height="540"/><figcaption>Im Winter ist der Camping Gruentensee im Allgäu ein echter Geheimtipp: Langläufer können direkt vom Campingplatz aus in die rund 40 Kilometer lange Loipe starten und die winterliche Natur genießen.  <br/>© Alexander Rochau</figcaption></figure><br/><a class="embedType_teaser_multiPicture" title="Reisetipps: Von Nord bis Süd: Die besten Campingplätze für kalte Wintertage  " href="https://www.geo.de/reisen/reise-inspiration/wintercamping-fuer-anfaenger-und-fortgeschrittene--35317012.html">Neuer Inhalt</a></p><h2><strong>Raus aus der Komfortzone, rein ins Van-Life</strong></h2><p>„Wintercamper suchen nicht das perfekte Wetter, sondern echte Erlebnisse – und nutzen jede Chance, dem Alltag zu entfliehen“, weiß Frank Schaal. Camping bei Minusgraden mag für viele ungewöhnlich klingen, doch für immer mehr Menschen macht genau das den Reiz aus: Abenteuer und Freiheit in Reinform. Dabei geht es nicht darum, den Sommer zu verlängern, sondern jede Jahreszeit mit ihren eigenen Facetten auszukosten. Besonders in der Nebensaison locken Campingplätze mit einem unschlagbaren Vorteil: Stille. „Der Herbst ist eine tolle Zeit, um sich auf die Natur einzulassen. Die Tiere suchen ihre Vorräte für den Winter, die Wälder verfärben sich orangerot und der Platz kommt langsam zur Ruhe. Unser Motto daher: Cooler als Sommer“, erklärt Markus Wolff, Mitgründer des 2024 eröffneten <a class="external-link" href="https://www.google.com/search?client=firefox-b-d&amp;q=camp+Ahoy" target="_self">Ahoi Camps</a> im Süden der Mecklenburgischen Seenplatte. </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35318048/t/Wi/v4/w960/r1.7778/-/ahoi-camp-canow-neu-pr.jpg" alt="Familie in einem Tinyhouse " width="960" height="540"/><figcaption>Wintercamping in einem Tinyhouse ist eine gute Alternative für alle, die die winterliche Natur erleben möchten, ohne auf Komfort und Gemütlichkeit verzichten zu müssen.<br/>© Ahoi Camp </figcaption></figure></p><p>Natürlich schafft die Kälte besondere Herausforderungen fürs Outdoor-Leben und das Bulli-Feeling. Aber Wintercamper lassen sich gerne darauf ein. Statt im See zu baden, sind lange Spaziergänge am Strand oder Streifzüge durch Wälder und Moore eine willkommene Alternative. Und während die Welt draußen unter einer Schneedecke verschwindet, wird das Leben im Camper gemütlich. „Camping bringt aus der Komfortzone und zeigt, wie wenig man wirklich braucht“, so Wolff. Die kleinen Momente, wie der erste Kaffee am Morgen mit Blick auf den See, bekommen plötzlich eine ungeahnte Intensität. Sein Tipp für Neulinge: „Einfach ausprobieren“ – und ruhig mit einem Wohnmobil starten, das eine Balance zwischen Abenteuer und Gemütlichkeit verspricht. Ungewohnte Erfahrungen sind beim Wintercamping garantiert, aber gerade die schaffen ja oft bleibende Erlebnisse. </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35317818/t/uZ/v3/w960/r1.7778/-/2-strecke-camping-as--242519994.jpg" alt="Zwei Personen gehen auf den verschneiten Campingplatz " width="960" height="540"/><figcaption>Lange Spaziergänge in der Natur, die Ruhe und das Gefühl von Freiheit: All das macht Wintercamping zu einem besonderen Erlebnis.<br/>© Damian Horațiu Sultănoiu</figcaption></figure></p><h2><strong>Gut gerüstet für die Kälte: Tipps für Camping in der Winterlandschaft</strong></h2><p>Vorausgesetzt, man ist gut vorbereitet, lässt sich der Aufenthalt im Schnee warm, komfortabel und sicher genießen. Hier ein paar Tipps:</p><p><strong>Ohne Heizung kein Wintercamping</strong></p><p>Eine gut funktionierende Standheizung ist das Herzstück jedes Wintercamping-Abenteuers. Vor der Reise daher unbedingt prüfen, ob die Heizung einwandfrei arbeitet. Als Backup bietet sich ein zusätzlicher Heizlüfter an, der beim Anheizen oder bei unerwarteten Ausfällen einspringen kann. Wichtig: Die Gasflaschen regelmäßig prüfen und ausreichend Reserve mitnehmen – im Winter braucht man mehr Gas als in der warmen Jahreszeit.</p><p><strong>Materialpflege nicht vergessen</strong></p><p>Frost kann Dichtungen zusetzen – vorbeugen lässt sich mit Silikonöl, das alle Gummidichtungen geschmeidig hält. Auch andere Materialien sollten regelmäßig gepflegt werden, damit sie der Kälte standhalten.<br/><br/><strong>Schutz vor Schnee und Kälte</strong></p><p>Eine Kaminverlängerung verhindert, dass Schnee in den Schornstein fällt. Luftauslassgitter des Kühlschranks sollten abgedeckt werden, um kalte Zugluft auszusperren. Für unwegsames Gelände sind Schneeketten unverzichtbar, und Unterlegscheiben helfen, dass der Camper auch auf matschigem oder weichem Boden sicher steht.</p><p><strong>Wärme und Gemütlichkeit schaffen</strong></p><p>Ein hochwertiger Daunenschlafsack ist das A und O für erholsame Nächte. Ergänzt durch Schafsfelle, einen Teppich und kuschelige Hausschuhe entsteht im Camper ein Wohlfühlklima selbst bei eisigen Temperaturen. Eine Schuhabtropfmatte hält den Wohnraum sauber und schützt vor nassen Böden.<br/><br/><strong>Praktische Helfer für den Alltag</strong></p><p>Arbeitshandschuhe leisten bei kleinen Reparaturen und beim Aufbau gute Dienste. Ein Heizlüfter ist ideal, siehe oben. Auch ein Batterieladegerät gehört ins Gepäck, um bei Minusgraden nicht plötzlich auf Strom verzichten zu müssen.<br/><br/><strong>Keine Angst vor neuen Erfahrungen</strong></p><p>Mit Wintercamping lassen sich Alltagsroutinen aufbrechen und neue Gewohnheiten entwickeln. Wichtigste Regel: Freude am Abenteuer und einfach ausprobieren schaffen bleibende Erlebnisse.</p><p> </p><p> </p><p><br/> </p><p> </p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Sophie Blady</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Buffet für Spatzen und Co.: Winterzeit für Vögel: Füttern ja, aber nachhaltig</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/buffet-fuer-spatzen-und-co---winterzeit-fuer-voegel--fuettern-ja--aber-nachhaltig-35326904.html</link>
      <description>In der kalten Jahreszeit füttern viele Menschen Vögel im Garten - doch Experten warnen vor den Risiken der Winterfütterung und betonen die Bedeutung naturnaher Lebensräume für den Artenschutz.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35326906/t/yw/v1/w1440/r1.7778/-/20--atiyxxf6tav17axw800h600jpeg---a82915c2799328ce.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 05:00:39 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/buffet-fuer-spatzen-und-co---winterzeit-fuer-voegel--fuettern-ja--aber-nachhaltig-35326904.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T05:00:39Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In der kalten Jahreszeit füttern viele Menschen Vögel im Garten - doch Experten warnen vor den Risiken der Winterfütterung und betonen die Bedeutung naturnaher Lebensräume für den Artenschutz.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Wenn die Tage kürzer werden und Frost die Landschaft überzieht, wird in deutschen Gärten eine Tradition gepflegt, die ebenso beliebt wie umstritten ist: das Füttern von Vögeln in der Winterzeit. Die Vogelhäuschen werden mit Kernen gefüllt, Meisenknödel aufgehängt - und schon tummeln sich Spatzen, Amseln und Co. vor dem Fenster.</p><p>Doch so romantisch die vermeintliche Vogelschar auch wirken mag, Fachleute aus Naturschutz, Ornithologie und Medizin warnen: Gut gemeint ist nicht immer gut gemacht.</p><p>Hilfe in harten Wintern</p><p>Der Deutsche Tierschutzbund sieht die Fütterung als sinnvolle Unterstützung - vor allem, wenn Frost und Schnee die Nahrungsquelle erschweren. "Unsere Vögel haben es schwer, wenn natürliche Ressourcen durch intensive Landwirtschaft und den Rückgang der Artenvielfalt immer knapper werden", schreibt James Brückner, Wildtierexperte des Verbandes, und rät zu gut durchdachten Futterstellen: Hygienisch sauber, vor Witterung geschützt und mit einem Angebot, das auf unterschiedliche Vogelarten zugeschnitten ist - von Sonnenblumenkernen für Spatzen bis zu getrockneten Insektenlarven für Rotkehlchen.</p><p>Ein Beispiel für eine durchdachte Konstruktion ist ein Silofutterhäuschen. Hier sind die Körner besser vor Vogelkot, Wind und Regen geschützt, und auch die Hygiene lässt sich einfacher wahren. Langfristig löse es allerdings nicht alle Probleme der heimischen Vogelwelt.</p><p></p><p>Nachhaltig statt nur füttern</p><p>Naturnah gestaltete Gärten bieten das beste Vogelfutter. Wer Füttern und Gartenpflege geschickt kombiniert, sorgt dafür, dass die heimische Tierwelt auch in frostigen Zeiten gut über die Runden kommt. Auch der Naturschutzbund (Nabu) unterstützt diese Idee und hebt hervor, wie wichtig vielfältige Lebensräume für Vögel und andere Arten sind.</p><p>"Unsere heimischen Vögel sind genau an die Pflanzen unserer Umgebung angepasst", erklärt Janna Einöder, Referentin für Stadtgrün beim Nabu Berlin. Dazu zählen Sträucher wie Weißdorn oder Holunder sowie Stauden wie die Wilde Karde, deren Samen und Beeren Vögeln auch im Winter Nahrung bieten. In einem naturnahen Garten oder Stadtpark finden sie auch im tiefsten Winter noch Beeren, Samen, Insektenlarven oder andere Nahrung - und davon profitieren nicht nur häufige, sondern auch seltene Arten.</p><p> </p><p></p><p>Häufige und seltene Gäste</p><p>Von wenigen Ausnahmen abgesehen erreiche das Füttern rund ums Haus nicht diejenigen Vögel, die im Mittelpunkt notwendiger Schutzbemühungen stehen oder stehen sollten, erklärt der Nabu Berlin. Dadurch könne die Winterfütterung zum Artenschutz letztlich nur einen kleinen Beitrag leisten.</p><p>Untersuchungen zeigen, dass Vogelfütterungen in Städten und Dörfern etwa 10 bis 15 Vogelarten zugutekommen. Die klassischen Profiteure sind meist Singvogelarten, die im Winter einen hohen Körneranteil in ihrer Nahrung haben wie Finken, Spatzen oder Meisen - außerdem Arten, die die Bestandteile der Fettknödel nutzen können wie Drosseln und Rotkehlchen.</p><p>Auch seltenere Arten wie Mönchsgrasmücken und Hausrotschwänze können dank Fettbestandteilen in Futtermischungen in Deutschland überwintern, obwohl sie meist ins Mittelmeergebiet ziehen. Immer mehr von ihnen bleiben jedoch in Europa.</p><p></p><p>Ein negativer Effekt des Fütterns: der dadurch veränderte Konkurrenzdruck. "Häufige Arten profitieren von der Fütterung, spezialisierte, daher oft seltenere Arten, profitieren weniger bis gar nicht", betont Einöder. Die häufigen Arten könnten dann einen Vorteil haben, wenn im Frühjahr alle Vögel um Ressourcen wie Lebensraum oder Nistplatz konkurrieren. Dazu käme das Risiko der Übertragung von Krankheitserregern, was an einer Futterstelle erhöht sei.</p><p>Gefahren durch Übertragung von Krankheiten</p><p>Bei niedrigen Temperaturen sind zwar weniger Krankheitserreger zu erwarten als im Sommer, doch Salmonellen können auch im Winter aktiv sein. So erhöhen mildere Winter das Infektionsrisiko an Futterstellen.</p><p>"Die meisten Krankheitserreger, die bei Vögeln eine offensichtliche Rolle auch im Hinblick auf die Populationsentwicklung spielen, werden besonders leicht dort weitergegeben, wo Vögel sich konzentrieren", erklärt Wolfgang Fiedler vom Max-Planck-Institut für Verhaltensbiologie. Das gelte auch für Häuschen, an denen zahlreiche Vögel nacheinander oder gleichzeitig Nahrung aufnehmen.</p><p></p><p>Die Übertragung erfolge häufig durch Schmierinfektionen, wie Kot oder Sekrete, die das Futter oder Sitzstangen verunreinigen. Auch verschmutztes Trinkwasser könne ein Problem sein. Daher rät der Ornithologe, Futterhäuschen regelmäßig zu reinigen, mindestens einmal pro Woche mit heißem Wasser. So könne man zwar das Risiko "nicht ganz beseitigen, aber erheblich reduzieren."</p><p>Natürliche Futterquellen als langfristige Lösung</p><p>An vielen Orten fehlen Sträucher, Stauden oder andere Pflanzen, wo Vögel auf natürliche Art ihre Nahrung finden. Da kann eine Vogelfütterung ergänzend sinnvoll sein. Die Futtermischungen sind laut dem Deutschen Tierschutzbund jedoch sehr unausgewogen.</p><p></p><p>"Das kann man ein bisschen vergleichen wie mit Fast-Food und einer von Ärzten empfohlenen ausgewogenen Ernährung", sagt Stadtgrünreferentin Einöder. "Es ist immer besser, sich ausgewogener, also vielfältiger, zu ernähren." Das heißt vor allem natürliche Futterquellen für Vögel zu fördern.</p><p>"Es überrascht mich jedes Jahr aufs Neue, wie motiviert die Menschen ihren Vögeln ein winterliches Buffet bieten", betont Einöder. Dort ende das Engagement für Naturschutz meist. Der Naturschutzbund wünsche sich ebenso viel Engagement für vogelfreundliche Gärten und Gebäude. Winterfütterung bleibt somit eine gute Ergänzung - aber langfristig sind es naturnahe Umgebungen, die das Überleben vieler Vogelarten sichern.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Nach dem Staatsstreich: Südkoreas langer Kampf für die Demokratie</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/suedkoreas-langer-kampf-fuer-die-demokratie-35319996.html</link>
      <description>Die Verhängung des Kriegsrechts durch den südkoreanischen Präsidenten Yoon Suk-yeol hat erfolgreich Widerstand provoziert – auch weil er damit an historische Traumata erinnert hat</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320916/t/Gn/v4/w1440/r1.7778/-/proteste-seoul-d-374579044-2.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 16:45:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/suedkoreas-langer-kampf-fuer-die-demokratie-35319996.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T16:45:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Verhängung des Kriegsrechts durch den südkoreanischen Präsidenten Yoon Suk-yeol hat erfolgreich Widerstand provoziert – auch weil er damit an historische Traumata erinnert hat</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Als die Südkoreaner am Abend des 3. Dezember 2024 erfuhren, dass ihr Präsident Yoon Suk-yeol soeben das Kriegsrecht über das Land verhängt hatte, da muss es den Älteren unter ihnen wie ein Déjà-vu vorgekommen sein. Denn in der Vergangenheit hatten Politiker immer wieder zu dieser harten Maßnahme gegriffen – und doch war diesmal alles anders. Es dauerte nur wenige Stunden, bis es Demonstranten und Parlamentariern gelang, Yoons schockierende Entscheidung zu annullieren. </p><p>Die Ereignisse in Seoul sind nur das jüngste Kapitel einer bemerkenswerten Erfolgsgeschichte: Südkoreas Aufstieg zu einer der stabilsten Demokratien in Asien, ja sogar der Welt. Im internationalen Demokratie-Ranking, das die Zeitschrift "The Economist" jedes Jahr veröffentlicht, liegt das Land auf Platz 22 und damit noch vor Spanien, Frankreich oder den USA. Aber bis dorthin war es ein langer Weg. </p><h2>Das demokratische Experiment geht schnell schief</h2><p>Als die Republik Korea, so ihr offizieller Titel, am 15. August 1948 gegründet wird, haben ihre Bewohner keinerlei Erfahrung mit der Demokratie. Die Älteren unter ihnen können sich noch an die Zeit erinnern, in der nahezu allmächtige Könige die Halbinsel regierten, die Jüngeren kennen nur Ausbeutung und brutale Fremdherrschaft, die erst mit der japanischen Niederlage im Zweiten Weltkrieg endete. Doch nun ist Südkorea ein Frontstaat im Kalten Krieg, und auf Druck der Vereinigten Staaten tritt eine demokratische Verfassung in Kraft. Allein: Dieses Experiment geht schnell schief. </p><p><a class="embedType_teaser" title="Personenkult: Nordkoreas Diktatoren-Dynastie: Der unheimliche Aufstieg der Familie Kim" href="https://www.geo.de/wissen/nordkoreas-diktatoren--der-aufstieg-der-familie-kim-32730256.html">Die Kims Eine schreckliche Dynastie</a></p><p>Denn anders als in der ebenso jungen Bundesrepublik Deutschland, wo die Demokratie Wurzeln schlägt, wird sie in Südkorea sogleich ausgehöhlt – und zwar von oberster Stelle. Es ist der erste frei gewählte Präsident, Rhee Syng-man, der die kommunistische Bedrohung und den Krieg gegen Nordkorea (1950–53) geschickt nutzt, um auch seine Gegner im Inneren zu verfolgen. Die Schutzmacht USA lässt ihn weitgehend gewähren. Als das Parlament im Jahr 1952 dennoch gegen Rhee aufbegehrt und er damit rechnen muss, die Macht zu verlieren, verhängt er kurzerhand das Kriegsrecht und droht seinen Gegnern mit der Hinrichtung. Dass das keine leeren Worte sind, beweist der Fall von Cho Bong-am, seinem Gegenkandidaten bei der Präsidentenwahl. Cho wird als vermeintlicher nordkoreanischer Spion zum Tode verurteilt und exekutiert.</p><h2>Der neue starke Mann ist ein General</h2><p>Doch im Frühling 1960 geht Rhee, der mittlerweile längst als De-facto-Diktator über Südkorea herrscht, zu weit. Er lässt auf protestierende Studenten feuern, die gegen den offenkundigen Wahlbetrug bei den letzten Präsidentschaftswahlen demonstrieren. Die Situation gerät außer Kontrolle. Rhee muss nach Hawaii fliehen, wo er 1965 stirbt. </p><p>Zunächst scheint es so, als sei die April-Revolution, wie sie auch genannt wird, ein politischer Neuanfang, ein demokratischer Reset. Aber nur ein gutes Jahr später – am 16. Mai 1961 – putscht die Armee. Der neue starke Mann ist General Park Chung-hee. Ausgerechnet er, ein Absolvent einer japanischen Militärakademie, wird zum Vater des modernen Südkoreas. Mit der Demokratie hat auch er nicht viel am Hut (allerdings tritt er aus der Armee aus und lässt sich zum Präsidenten wählen, um seiner Herrschaft einen zivilen Anstrich zu geben). </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35320920/t/yr/v6/w960/r1.7778/-/park-chung-hee-g--515036400.jpg" alt="President Park Chung Hee von Süd Korea etwa 1967" width="960" height="540"/><figcaption>Lachender Diktator: Fast 20 Jahre lang ist der ehemalige General Park Chung-hee der starke Mann in Südkorea – bis ihm sein Geheimdienstchef eine Kugel in den Kopf schießt. Das Motiv ist bis heute nicht geklärt<br/>© Bettmann Archive</figcaption></figure></p><p>In den folgenden fast 20 Jahren fährt Park einen radikalen Modernisierungskurs. Der Lohn sind zweistellige Wachstumsraten, die aus einem bettelarmen Land allmählich einen wirtschaftlichen Riesen machen werden. Doch der Aufschwung ist teuer erkauft. Freie Gewerkschaften lässt Park verbieten (auch um die Löhne zu drücken). Die Arbeiter der großen Mischkonzerne ("Jaebeol") leben oft in unternehmenseignen Wohnheimen, Kasernen eher, 60-Stunden-Wochen sind keine Seltenheit. Und so wächst nicht nur das Bruttosozialprodukt, sondern auch die Unzufriedenheit, vor allem in den Städten. </p><p>Deshalb entgeht Park bei den Präsidentschaftswahlen im Jahr 1971 nur knapp einer Niederlage, obwohl er wie sein Vorgänger Rhee skrupellos Stimmen fälscht. Daraufhin verhängt er das Kriegsrecht und lässt sich eine Verfassung auf den Leib schneidern, die ihm praktisch uneingeschränkte Macht verleiht. Den Oppositionspolitiker Kim Dae-jung, der beinahe gegen ihn gewonnen hat, lässt er entführen und foltern. Nur die Intervention der Amerikaner rettet Kim das Leben.</p><h2>Ein Mord für die Demokratie?</h2><p>Wegen seines nun offen diktatorischen Führungsstils gerät Park immer stärker in die Kritik. Im Herbst 1979 kommt es erneut zu Demonstrationen, die der Präsident notfalls mit Gewalt unterdrücken will. Sein Geheimdienstchef sieht das anders – und schießt Park am 26. Oktober 1979 eine Kugel in den Kopf. Bis heute ist ungeklärt, was ihn wirklich zu dieser Tat bewogen hat, persönlicher Groll oder politisches Verantwortungsgefühl. Vor Gericht gibt der Täter an er habe das Attentat "für die Demokratie dieses Landes" begangen. </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35320910/t/fo/v3/w960/r1.7778/-/eroeffnungsfeier-olympia-19888-d-55252803.jpg" alt="Olympische Spiele Seoul 1988" width="960" height="540"/><figcaption>Olympische Spiele: Im Sommer 1988 schaut die Welt auf die südkoreanische Hauptstadt Seoul. Die Eröffnungsfeier der Sportwettbewerbe ist zugleich eine Feier der Freiheit<br/>© Actionplus</figcaption></figure></p><p>Falls das wirklich sein Motiv gewesen sein sollte, hat er keinen Erfolg gehabt. Denn auf Park folgt die nächste Militärdiktatur, die – natürlich–, das Kriegsrecht verhängt. Dass die Geschichte der Demokratie in Südkorea dennoch eine Erfolgsstory ist, liegt an den Demonstranten, die im Juni 1987 zu Tausenden auf die Straßen gehen. Diesmal geben die Generäle nach – wohl weil sie vor den für 1988 geplanten Olympischen Sommerspielen in Seoul kein Blut vergießen wollen und die USA signalisiert haben, dass sie keinen Gewaltexzess mehr tolerieren werden. </p><p>Die Folge: Die Militärjunta dankt ab, der demokratische Wandel bricht sich Bahn. 1997 wird schließlich jener Kim Dae-jung zum Staatsoberhaupt gewählt, den Park einst fast hatte ermorden lassen. Yoon Suk-yeol, der mittlerweile abgesetzt worden ist und sich vor Gericht verantworten muss, steht also in einer ganzen Reihe von südkoreanischen Präsidenten, die das Kriegsrecht verhängt haben. Aber frei nach Karl Marx hat sich in seinem Fall die Geschichte nicht als Tragödie wiederholt – sondern als Farce.  </p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Joachim Telgenbüscher</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Künstliche Intelligenz: "Rasch fortschreitende Demenz": Chatbots zeigen Symptome geistigen Verfalls</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/-rasch-fortschreitende-demenz---chatbots-zeigen-symptome-geistigen-verfalls-35324112.html</link>
      <description>Neurologen unterziehen Sprachmodelle wie ChatGPT einem klinischen Test auf kognitive Fitness. Die vermeintliche Spielerei offenbart grundlegende Schwächen der KI</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35325094/t/2M/v4/w1440/r1.7778/-/demenz-bei-chatbots-m-f2a83g.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Künstliche Intelligenz</category>
      <category>Neurologie</category>
      <category>Forschung</category>
      <category>Technik</category>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 16:07:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/-rasch-fortschreitende-demenz---chatbots-zeigen-symptome-geistigen-verfalls-35324112.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T16:07:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Neurologen unterziehen Sprachmodelle wie ChatGPT einem klinischen Test auf kognitive Fitness. Die vermeintliche Spielerei offenbart grundlegende Schwächen der KI</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Donald Trump machte den MoCA-Test berühmt: Als während seiner ersten Präsidentschaft Zweifel an seiner geistigen Fitness aufkamen, unterzog er sich der standardisierten Untersuchung auf kognitiven Verfall – und prahlte anschließend damit, dass er sich die Worte "Person, Frau, Mann, Kamera, TV" in richtiger Reihenfolge habe merken können. "Sie haben gesagt, niemand bekommt die Reihenfolge hin. Es ist tatsächlich nicht einfach, aber für mich ist es einfach." Den Namen des Tests hatte er zum Zeitpunkt des Interviews allerdings wieder vergessen. </p><p>Nun haben israelische Neurologen mitmilfe des Diagnosewerkzeugs ganz andere Probanden <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.bmj.com/content/387/bmj-2024-081948" target="_blank" rel="noopener">unter die Lupe genommen</a>: Sie testeten die Chatbots ChatGPT 4 und 4o (Open AI), Gemini 1 und 1.5 (Alphabet) sowie Claude (Anthropic) auf Zeichen geistigen Verfalls. Sie alle basieren auf Large Language Models (LLM), die gigantische Datenmengen auswerten und durch unzählige Parameter gewichten. Sie verstehen natürliche Sprache und generieren anhand von Wahrscheinlichkeiten Antworten. Dabei schlagen sie sich so gut, dass sie in vielen Bereichen sogar menschliche Fachleute überflügeln. In ihrer Studie mit dem Titel "Age against the machine", die in der humoristisch angehauchten Weihnachtsausgabe des "British Medical Journal" erschien, zählen die israelischen Autoren zahlreiche Fachprüfungen auf, in denen LLMs angehende Medizinerinnen und Mediziner auf die hinteren Ränge verwiesen.</p><p>"Angesichts der Tatsache, dass künstliche Intelligenz vermutlich Ärzte ersetzen wird, bevor sie den Führer der freien Welt ersetzt, ist es unsere Aufgabe als Berufsstand, nicht nur ihr Potenzial, sondern auch ihre Risiken zu bewerten", schreiben die Neurologen – ein kleiner Seitenhieb auf Donald Trump. Eine bereits bekannte Schwäche von LLMs ist es, dass sie gelegentlich halluzinieren. Sie verweisen etwa im medizinischen Kontext auf Fachartikel, die gar nicht existieren, und generieren nach entsprechender Aufforderung <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.bmj.com/content/384/bmj-2023-078538" target="_blank" rel="noopener">irreführende Gesundheitsinformationen</a> – zum Beispiel, dass eine basische Diät Krebs heilt (Parallelen zum künftigen Führer der freien Welt sind hier gänzlich unbeabsichtigt). </p><h2>Eine ernsthafte Gefahr für die Gesundheit</h2><p>Und obwohl Künstliche Intelligenz sich in theoretischen Tests und als Diagnosewerkzeug wacker schlägt, schwächelt sie im klinischen Alltag, wie ein Autorenteam 2024 in "Nature Medicine" <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.nature.com/articles/s41591-024-03097-1" target="_blank" rel="noopener">feststellte</a>. Die Forschenden hatten Chatbots mit Daten Tausender realer Fälle gefüttert. Ihr vernichtendes Urteil: "Die derzeitigen Modelle erreichen keine zufrieden stellende diagnostische Genauigkeit, schneiden deutlich schlechter ab als geschulte Ärztinnen und halten sich nicht an die Behandlungsrichtlinien, was eine ernsthafte Gefahr für die Gesundheit der Behandelten darstellt." Außerdem versteiften sich die Chatbots schnell auf eine Diagnose, anstatt nötige Zusatzuntersuchungen anzufordern.</p><p>In der aktuellen Studie prüften die israelischen Forschenden nun, ob die KI auch einer allzu menschlichen Schwäche anheimfällt: dem kognitiven Verfall. Der MoCA-Test bewertet Konzentrationsfähigkeit, Erinnerungsvermögen, sprachliche Fähigkeiten, räumliches Vorstellungsvermögen und kognitive Kontrolle. Normalerweise dient er dazu, frühe Anzeichen von Demenz bei älteren Menschen aufzuspüren. Wer mindestens 26 von 30 möglichen Punkten erreicht, gilt als geistig fit. Den Chatbots wurden die Fragen und Aufgaben in schriftlicher Form vorgelegt. Sie mussten außerdem Bilder beschreiben und den Stroop-Test absolvieren, bei dem Farbnamen in einer abweichenden Farbe geschrieben sind – Teilnehmende sehen etwa das Wort "Grün" in blauen Buchstaben. Sollten die Chatbots etwas zeichnen, generierten sie Bilder oder erstellten Grafiken aus Schriftzeichen.</p><p><iframe width="480" height="270" frameBorder="0" src="https://www.geo.de/action/30602022/videoembed?video=31722482"></iframe></p><p>Manche Aufgaben meisterten alle Modelle mit Bravour: Sie konnten Sätze fehlerfrei wiederholen, Zahlenreihen vorwärts und rückwärts wiedergeben und Gegenständen eine Kategorie zuordnen (etwa "Fahrrad" und "Zug" = Verkehrsmittel). Analoge Uhren mit korrekter Zeigerstellung zu zeichnen erwies sich als deutlich schwieriger. "Wer digital denkt, könnte mit analogen Darstellungen Schwierigkeiten haben. Gemini 1.5 generierte eine kleine, avocadoförmige Uhr, die jüngsten Studien zufolge mit Demenz in Verbindung gebracht wird", heißt es in der Veröffentlichung. </p><p>Zeit und Ort zu benennen, machte vielen Chatbots aus einem anderen Grund Probleme. "Ich habe keinen physischen Standort, da ich in einer virtuellen Umgebung existiere", antwortete etwa ChatGPT 4. An einer Aufgabe scheiterten alle Modelle: Felder mit Buchstaben und Zahlen in aufsteigender Reihenfolge zu verbinden (A - 1 - B - 2 - C ...). Visuelle Informationen zu verarbeiten fiel ihnen eindeutig schwerer, als Texte zu analysieren. Als sie ein Bild beschreiben sollten, auf dem ein Junge von einem Hocker stürzt, zeigten sie außerdem keinerlei Empathie.</p><h2>Chatbots als Patienten der Zukunft</h2><p>Letztlich erreichte nur ChatGPT 4o, das aktuellste Modell von OpenAI, mit 26 Punkten den Grenzwert für (menschliche) geistige Fitness. ChatGPT 4 und Claude brachten es auf 25 Punkte, Gemini 1 lediglich auf 16; auch die neuere Version Gemini 1.5 erzielte nur 22 Punkte. "Dies deutet auf eine leichte kognitive Beeinträchtigung und möglicherweise auf eine beginnende Demenz hin", urteilen die Neurologen mit einem Augenzwinkern. Dass ältere Versionen schlechter abschneiden, "kann auf eine rasch fortschreitende Demenz hinweisen". </p><p>Tatsächlich illustriert die Studie vor allem eines: Auch wenn LLMs sich inzwischen erschreckend menschlich ausdrücken, funktionieren ihre "Denkprozesse" grundlegend anders als die unseren. Aufgaben, die Menschen leichtfallen, können selbst modernste Algorithmen überfordern – und umgekehrt. "Obwohl wir Künstliche Intelligenz <em>[in dieser Studie, Anm. d. Red.]</em> großzügig vermenschlicht haben, erkennen wir die wesentlichen Unterschiede zwischen dem menschlichen Gehirn und großen Sprachmodellen an", schreiben Roy Dayan und seine Kollegen. In ihren Augen deuten die systematischen Schwächen der Chatbots darauf hin, dass sie menschlichen Ärztinnen und Ärzten in der Praxis bis auf Weiteres unterlegen sein werden. Komplexe visuelle Eindrücke richtig zu interpretieren sei im klinischen Alltag ebenso wichtig wie Empathie zu zeigen.</p><p>Ihre Jobs seien vorerst sicher, witzeln die Autoren in ihrem Fazit. Womöglich bekämen sie sogar zusätzliche Aufgaben: Ihre Ergebnisse deuteten darauf hin, dass Neurologinnen und Neurologen "bald neue, virtuelle Patienten behandeln werden – Modelle künstlicher Intelligenz, die kognitive Beeinträchtigungen aufweisen".</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Nora Saager</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Zivilisation: Archäologe Harald Meller: "Krieg ist ein Sonderfall der Menschheitsgeschichte" | GEOplus</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/-krieg-ist-ein-sonderfall-der-menschheitsgeschichte--35295164.html</link>
      <description>Liegt Krieg in der Natur des Menschen? Der Archäologe Harald Meller untersucht die Geschichte der kollektiven Gewalt – und kommt zu einem eindeutigen Ergebnis</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35316784/t/rB/v4/w1440/r1.7778/-/evolution-der-gewalt-gi-1463374198.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Krieg</category>
      <category>Geschichte</category>
      <category>Zivilisation</category>
      <category>Archäologie</category>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 09:12:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/-krieg-ist-ein-sonderfall-der-menschheitsgeschichte--35295164.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T09:12:00Z</updated>
      <dc:creator>Manuel Opitz</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Neue Seilbahn: Skifahren im Kaukasus: Gebiet in Armenien wächst</title>
      <link>https://www.geo.de/neue-seilbahn--skifahren-im-kaukasus--gebiet-in-armenien-waechst-35325146.html</link>
      <description>Zugegeben, die Alpen liegen näher. Doch auch im Kaukasus kann man Skifahren - vielleicht eine Inspiration für reiselustige Wintersportler?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35325148/t/0O/v1/w1440/r1.7778/-/19--svcuflyxqtv3axw800h600jpeg---62412aab397040e6.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 13:49:46 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/neue-seilbahn--skifahren-im-kaukasus--gebiet-in-armenien-waechst-35325146.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T13:49:46Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Zugegeben, die Alpen liegen näher. Doch auch im Kaukasus kann man Skifahren - vielleicht eine Inspiration für reiselustige Wintersportler?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Im armenischen Teil des Kleinen Kaukasus wächst das Skigebiet MyLer. Neben dem bestehenden Sechser-Sessellift fährt ab dieser Wintersaison eine Seilbahn mit Zehner-Gondeln. Damit kommen Wintersportler fortan auf bis zu 2.850 Meter Seehöhe, das Pistenangebot wächst von 7 auf 21 Kilometer, so die Betreiber des Resorts.</p><p>Das Skigebiet MyLer liegt nahe der Stadt Yeghipatrush, rund eine Autostunde nördlich der Hauptstadt Eriwan. Laut der Tourismusorganisation Armenia Travel wurde das Resort im Winter 2022/23 eröffnet und soll in den nächsten Jahren weiter ausgebaut werden. Geht es nach den Plänen der Betreiber, werden irgendwann 17 Anlagen 102 Kilometer an Pisten erschließen.</p><p>Das traditionsreichste armenische Skigebiet liegt ebenfalls im Kleinen Kaukasus: In Tsaghkadzor haben laut Armenia Travel einst sowjetische Olympia-Skimannschaften trainiert, heute erschließen sechs Lifte knapp 30 Kilometer in dem Resort am Berg Teghenis (2.851 Meter).</p><p>Reisewarnung gilt nicht für Region mit den Skigebieten</p><p>Für Armenien gilt eine Teil-Reisewarnung des Auswärtigen Amtes: Gewarnt wird vor Reisen ins Grenzgebiet zu Aserbaidschan. Die Skigebiete liegen nicht in den Regionen, für die die Warnung gilt. Zur Einreise genügt deutschen Staatsbürgern ein gültiger Reisepass.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Raumfahrt: Roboter sind klüger denn je. Besiedeln sie bald den Mond für uns?   | GEOplus</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltall/roboter-sind-klueger-denn-je--besiedeln-sie-bald-den-mond-fuer-uns--35261212.html</link>
      <description>Menschen können den Erdtrabanten nicht allein erobern: zu kalt, zu heiß, zu wenig Sauerstoff. Doch Hilfe naht: Roboter, die fast unverwüstlich sind. Und entscheidungsfreudig, dank Künstlicher Intelligenz</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35261208/t/V6/v4/w1440/r1.7778/-/die-neuen-pioniere-der-mondfahrt-picture-1320990399.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Technik</category>
      <category>Astronomie</category>
      <category>Raumfahrt</category>
      <category>Mond</category>
      <category>Forschung</category>
      <category>Künstliche Intelligenz</category>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 12:33:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltall/roboter-sind-klueger-denn-je--besiedeln-sie-bald-den-mond-fuer-uns--35261212.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T12:33:00Z</updated>
      <dc:creator>Matthias Thome</dc:creator>
      <dc:creator>Paolo Verzone</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Genießen statt überfuttern: Weihnachtsessen: 3 Tipps für ein besseres Bauchgefühl</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/geniessen-statt-ueberfuttern--weihnachtsessen--3-tipps-fuer-ein-besseres-bauchgefuehl-35324636.html</link>
      <description>Stollen, Entenkeule mit Rotkohl - und zwischendurch viel Gebäck: Weihnachten ist eine einzige Schlemmerei, die oft leider schwer im Magen liegt. Was unserer Verdauung an den Festtagen guttut.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35324638/t/Nh/v1/w1440/r1.7778/-/19--6b4a2rqlhbv7axw800h600jpeg---6d1503364b16e85f.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Ballaststoffe</category>
      <category>Äpfel</category>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 11:36:05 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/geniessen-statt-ueberfuttern--weihnachtsessen--3-tipps-fuer-ein-besseres-bauchgefuehl-35324636.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T11:36:05Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Stollen, Entenkeule mit Rotkohl - und zwischendurch viel Gebäck: Weihnachten ist eine einzige Schlemmerei, die oft leider schwer im Magen liegt. Was unserer Verdauung an den Festtagen guttut.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>An den Weihnachtstagen essen wir deftiger, süßer - und meist auch mehr als sonst. Und das dürfen wir uns guten Gewissens gönnen. </p><p>Doch viele bekommen von ihrem Körper die Quittung für die üppige Schlemmerei: Der Bauch drückt fies, Blähungen und Sodbrennen schlagen auf die Feststimmung. Denn Magen und Darm sind es nicht gewohnt, so üppige Nahrung zu verdauen, heißt es vom Bundeszentrum für Ernährung (BZfE). </p><p>Die gute Nachricht: Wir können unseren Verdauungsorganen auch ohne großen Verzicht etwas entgegenkommen - mit diesen drei Tipps: </p><p>1. Sich Zeit zum Essen nehmen </p><p>Wie fruchtig schmeckt die Orangensoße - und welche Gewürze schmecke ich aus dem Rotkohl heraus? Wer bewusst isst und immer wieder den Aromen nachspürt, nimmt das Weihnachtsmenü langsamer und genussvoller zu sich. </p><p>Netter Nebeneffekt: Man überfrisst sich auch nicht so schnell. Denn nach einer gewissen Zeit - etwa 15 bis 20 Minuten - meldet sich das Sättigungsgefühl, so das BZfE. </p><p>Um die Verdauung zu entlasten, ist es zudem sinnvoll, Pausen zwischen den einzelnen Gängen einzulegen. Und: Am besten hat man das Menü ohnehin so geplant, dass es nicht allzu schwer im Magen liegt. Zum Beispiel durch eine Vorspeise mit viel Gemüse: ein bunter Wintersalat etwa ist leicht verdaulich und enthält zudem viele <a class="autolinker" title="Bewusste Ernährung: Ballaststoffe" href="https://www.geo.de/wissen/ernaehrung/ballaststoffreiche-lebensmittel--liste-der-top-lieferanten-33206838.html">Ballaststoffe</a>, die die Verdauung in Schwung bringen. </p><p>2. Den bunten Teller nicht dauerhaft auf den Tisch stellen </p><p>Hier ein Dominostein, da ein Zimtstern: Muss man nur einmal den Arm ausstrecken, um an die weihnachtlichen Leckereien zu gelangen, nascht man mehr davon. Die Experten vom BZfE raten daher, den Plätzchenteller nur für eine begrenzte Zeit auf den Tisch zu stellen - etwa nach dem Mittagessen oder zum Kaffee am Nachmittag. </p><p>Wer sich Leckereien mit mehr Nährstoffen gönnen mag, kann auf Mandarinen, <a class="autolinker" title="Apfel-Ratgeber: Äpfel" href="https://www.geo.de/natur/19669-rtkl-apfel-ratgeber-rote-oder-gruene-aepfel-was-ist-eigentlich-gesuender">Äpfel</a> und Nüsse zurückgreifen. Letztere sind zwar kalorienreich, sättigen aber länger als beispielsweise Schokolade und enthalten wertvolle Omega-3-Fettsäuren. Wenn man sie selbst knackt, isst man zudem weniger davon, so das BZfE. </p><p>3. Auf den Verdauungsschnaps verzichten </p><p>Uff! Doch ein bisschen überfressen, weil das Menü so köstlich war? Auch wenn ein Verdauungsschnaps nun verführerisch klingt: Dass er Magen und Darm in Schwung bringt, ist ein Mythos, klärt das BZfE auf. Im Gegenteil: Durch Alkohol verlangsamen sich die Muskelbewegungen im Verdauungstrakt sogar. Die Nahrung liegt also länger dort. </p><p>Die bessere Alternative: eine Runde spazieren. Wenn wir uns bewegen, bringt das nämlich auch unsere Verdauungsorgane in Bewegung - und damit die Nahrung in ihnen.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Braunkohletagebau: Hunderte neue Seen: Wie aus gigantischen Baggerlöchern wieder Natur wird</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/wie-aus-einem-braunkohletagebau-natur-wird-35324064.html</link>
      <description>Während des Braunkohletagebaus wirkten viele Gegenden wie Mondlandschaften. Hunderte ehemalige Tagebaue werden nun geflutet. Welche Zukunft haben diese künstlichen Seen?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35324422/t/v6/v2/w1440/r1.7778/-/urn-binary-dpa-com-20090101-241213-99-322378-filed-1--data-.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Seen</category>
      <category>Deutschland</category>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 13:13:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/wie-aus-einem-braunkohletagebau-natur-wird-35324064.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T13:13:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Während des Braunkohletagebaus wirkten viele Gegenden wie Mondlandschaften. Hunderte ehemalige Tagebaue werden nun geflutet. Welche Zukunft haben diese künstlichen Seen?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Vom Aussichtsturm Merzdorf bietet sich auf 31 Metern Höhe ein beeindruckender Blick über den flächenmäßig größten künstlichen See Deutschlands: den 19 Quadratkilometer großen Cottbuser Ostsee. Als der Turm 2006 eingeweiht wurde, blickte man auf eine leblos anmutende Mondlandschaft, den Braunkohletagebau Cottbus-Nord. </p><p>2015 stillgelegt, wird der ehemalige Tagebau seit 2019 geflutet, mit 80 Prozent Wasser aus der Spree. Lange ragten noch die vorgesehenen Flachwasserbereiche aus dem See, doch seit Februar 2024 liegen auch sie unter Wasser. Der endgültige Wasserspiegel von 62,5 Metern über Normalnull soll im Laufe des Jahres 2025 erreicht werden – im November 2024 lag er nur einen halben Meter darunter.</p><h2>Gewässer sollen guten ökologischen Zustand erreichen</h2><p>Der Cottbuser Ostsee ist einer von über 500 Seen, die nach Angaben des Umweltbundesamtes (UBA) in Deutschland durch den Braunkohletagebau entstanden sind. Davon haben jedoch nur etwas mehr als 100 eine Fläche von über einem halben Quadratkilometer, sodass nach den Regelungen der europäischen Wasserrahmenrichtlinie regelmäßig über ihren Zustand berichtet werden muss. Die Richtlinie verpflichtet alle EU-Staaten dazu, ihre Gewässer in einen guten ökologischen Zustand zu bringen. Beim Anlegen von Tagebauseen ist dies Aufgabe der Bergbauunternehmen.</p><p>Beim Cottbuser Ostsee sprechen Prognosen und der aktuelle Zustand für eine gute Wasserqualität: "Wir haben einen pH-Wert im Neutralbereich und relativ geringe Eisenkonzentrationen", berichtet Thomas Koch, Leiter der Abteilung Geotechnik beim zuständigen Energie- und Bergbauunternehmen LEAG. Das hat zum einen mit dem Untergrund zu tun, in dem wenig Eisen in einer Form vorliegt, die von Wasser gelöst werden kann. Zum anderen ist das überwiegend für die Flutung verwendete Spreewasser in Höhe von Cottbus eisenarm. <a class="embedType_full" title="Sommer: Urlaub am See: Deutschlands schönste Reiseziele am Wasser" href="https://www.geo.de/reisen/reiseziele/urlaub-am-see--reiseziele-an-deutschlands-gewaessern-33344298.html">Urlaub am See: Deutschlands schönste Reiseziele am Wasser</a></p><p>Einen solch guten Zustand – oder eine entsprechende Prognose – haben längst nicht alle Braunkohletagebauseen. Denn oft geht Bergbau mit einer Versauerung von Grubenwasser einher. Das liegt meist an den schwefelhaltigen Eisendisulfidmineralen Markasit und Pyrit, auch als Narren- oder Katzengold bekannt. Reiner Pyrit besteht aus Eisen und Schwefel im Mengenverhältnis 1:2. Wenn er in Kontakt mit dem Sauerstoff der Luft kommt, oxidiert er. Dies geschieht zwar sehr langsam, doch Mikroorganismen, wie Bakterien und Archaeen, beschleunigen den Prozess enorm. Durch den Oxidationsprozess entsteht Schwefelsäure.</p><h2>Je pH-neutraler das Wasser, desto vielfältigere Pflanzenwelt</h2><p>"Saure Tagebauseen sind aber keineswegs biologisch tot", betont Martin Schultze vom Helmholtz-Zentrum für Umweltforschung in Magdeburg, der sich seit 1984 mit der Wasserqualität in Bergbauseen befasst. Zwar enthalten solche Seen nur eine geringe Anzahl von Arten und auch Biomasseproduktion entsteht wenig, doch einzellige Algen, wie Ochromonas, Chlamydomonas und Euglenophyceen, sowie Rädertierchen wie Cephalodella können darin leben. Bei einem pH-Wert über 2,6 gedeihe mit der Zwiebel-Binse (<em>Juncus bulbosus</em>) auch eine größere Pflanze, heißt es in einem UBA-Bericht. Je näher jedoch das Wasser eines Sees dem neutralen pH-Wert 7 kommt, desto vielfältiger wird die Tier- und Pflanzenwelt.</p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35324190/t/4E/v2/w960/r1.7778/-/urn-binary-dpa-com-20090101-241213-99-322322-filed.jpg" alt="Auch zur Energieerzeugung mit einer schwimmenden Photovoltaik-Anlage wir der Cottbuser Ostsee genutzt" width="960" height="540"/><figcaption>Auch zur Energieerzeugung mit einer schwimmenden Photovoltaik-Anlage wir der Cottbuser Ostsee genutzt<br/>© Andreas Franke</figcaption></figure></p><p>Die genaue Zusammensetzung der Flora und Fauna im Cottbuser Ostsee ist noch nicht bekannt, erst 2025 soll es entsprechende Untersuchungen geben. Ein Grund dafür: Probenahmen wären derzeit noch sehr gefährlich, weil an den Uferbereichen und den Hängen am Seeboden Rutschungen und dadurch Flutwellen drohen. Deshalb dürfen derzeit auch keine Boote auf den See. Die regelmäßige Wasseruntersuchung nimmt die LEAG per Hubschrauber vor.</p><h2>Flache und tiefe Seen</h2><p>Bei Prognosen zur Entwicklung von Tagebauseen wird zwischen flachen und tiefen Seen unterschieden. "Das ist eine entscheidende Frage, weil sie sich in der Gewässerökologie grundlegend unterscheiden", betont der Gewässerökologe Dieter Leßmann von der Brandenburgischen Technischen Universität Cottbus-Senftenberg. In flachen Seen kann sich das ganze Jahr hindurch Wasser zwischen Oberfläche und Seeboden durchmischen.<a class="embedType_full" title="Geografie: Erkennen Sie diese deutschen Seen?" href="https://www.geo.de/reisen/reisequiz/karten-quiz--erkennen-sie-diese-deutschen-seen--30202202.html">Erkennen Sie diese deutschen Seen? (17351)</a></p><p>In tiefen Seen entsteht im Sommer eine thermische Schichtung, bei der das wärmere Oberflächenwasser vom kalten Tiefenwasser getrennt ist. Während der Sommerstagnation kann daher kein Sauerstoff aus der Luft in die Tiefe gelangen.</p><p>Die neuen Arten sind an diese Verhältnisse angepasst. Der Ostsee weist – anders als die meisten großen Tagebauseen – neben relativ kleinen Tiefbereichen einen ausgedehnten Flachwasserbereich auf. Während des Abbaus der Braunkohle wurde der Abraum, also die Erdschichten, die über der Braunkohleschicht lagen, in dem Bereich abgelagert, in dem die Braunkohle bereits abgebaggert war. Das Ergebnis waren sogenannte Innenkippen, die bei der endgültigen Füllhöhe des Sees nur zwei bis drei Meter unter dem Wasserspiegel liegen. An den Abbaukanten zum Zeitpunkt der Stilllegung ist der See hingegen bis zu etwa 30 Meter tief.</p><h2>Sorge vor invasiven Arten</h2><p>Leßmann geht davon aus, dass der große Flachwasserbereich und die Ufergebiete fast durchgängig von Pflanzen besiedelt werden. Auf Basis der Erfahrungswerte von anderen Seen werden das laut einer Prognose von 2021 unter anderem Laichkräuter und Armleuchteralgen sein. Zudem wird im Uferbereich eine Röhrichtzone mit Schilf entstehen. Leßmann befürchtet, dass sich auch invasive Gattungen wie die Wasserpest (Elodea) im Ostsee verbreiten könnten – wie zeitweilig auch in anderen Tagebauseen.</p><p>Neben Mikroorganismen werden sich auch Wenigborster (Ringelwürmer), diverse Insekten sowie Krebse, Schnecken und Muscheln ansiedeln. Im Fischbestand werden die Leitarten Hecht und Schleie sowie Plötze, Barsch und Rotfeder vorhergesagt. Wegen der Nährstoffarmut des Sees sei nicht mit so großen Beständen zu rechnen, dass sich eine Berufsfischerei lohnt, heißt es in der Prognose. Vor allem Phosphor ist nur in geringer Menge vorhanden.</p><h2>Nährstoffarmut für Nutzung als Badesee wichtig</h2><p>Auch wenn die Nährstoffarmut des Ostsees das Wachstum von Pflanzen und Tieren einschränkt, hat sie für den Menschen deutliche Vorteile: "Der See hat eine sehr klare Wasserlamelle", sagt LEAG-Mitarbeiter Koch. Das ist vor allem für die Nutzung als Badesee wichtig. Neben mehreren Badestränden und Freizeiteinrichtungen sind der Cottbuser Stadthafen - am Aussichtsturm Merzdorf - und der Hafen Neuendorf in der Gemeinde Teichland geplant.</p><p>Doch vor der Nutzung durch den Menschen muss der See aus der Bergaufsicht entlassen werden. Das wird nach Angaben von Koch nicht vor Beginn der 2030er Jahre geschehen.</p><h2>Die größte schwimmende Solaranlage Deutschlands</h2><p>Die einzige menschliche Nutzung des Sees ist derzeit die größte schwimmende Solaranlage Deutschlands: Mehr als 51.000 Solarmodule auf rund 1.800 Schwimmkörpern werden voraussichtlich ab Frühjahr 2025 rund 8.000 Haushalte mit Solarstrom versorgen. Dafür wird auf dem großen See nur etwa ein Prozent der Wasserfläche benötigt. </p><p>Und es gibt noch wasserreichere Seen: "Die Fläche ist zwar beim Cottbuser Ostsee die größte, aber das Wasservolumen ist im Geiseltalsee bei Merseburg erheblich größer", stellt der Magdeburger Forscher Schultze klar. Der Geiseltalsee hat bei einer Fläche von 18,4 Quadratkilometern ein Wasservolumen von 430 Millionen Kubikmetern. Im Cottbuser Ostsee werden es bei vollständiger Füllung nur etwa 121 Millionen Kubikmeter sein.</p><p>Vom Wasservolumen her ist der Geiseltalsee, ebenfalls ein Braunkohlentagebausee, der neuntgrößte See Deutschlands. Doch wenn umgesetzt wird, was der Energieversorger RWE im Rheinland plant, dann werden der Cottbuser Ostsee und der Geiseltalsee ihren Status in den kommenden Jahrzehnten verlieren. So soll aus dem Tagebau Garzweiler II ein See entstehen, der rund 22 Quadratkilometer groß ist und ein Wasservolumen von etwa 1.500 Millionen Kubikmetern enthält.</p><h2>Tagebau Hambach soll tiefster See Deutschlands werden</h2><p>Noch größer soll der See im Tagebau Hambach werden, der voraussichtlich eine Fläche von 35 Quadratkilometern, eine Tiefe von bis zu 365 Metern und ein Wasservolumen von 4.300 Millionen Kubikmeter haben wird. Er wäre der tiefste See Deutschlands und dem Volumen nach der zweitgrößte See nach dem Bodensee.</p><p>Das Wasser für beide Seen soll über Pipelines aus dem Rhein kommen. Umweltschützer des Bundes für Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND) bezweifeln, dass solche Wassermassen über einen Zeitraum von 40 Jahren aus dem Rhein entnommen werden können, auch vor dem Hintergrund des Klimawandels. Um den Boden zu neutralisieren, werden dem Abraum jährlich viele Tonnen Kalk zur Säurebindung hinzugefügt. </p><p>Am Cottbuser Ostsee hat man möglichst schnell geflutet, um problematische Oxidationen so gering wie möglich zu halten, indem der Seeboden möglichst schnell mit Wasser aufgesättigt wurde. "Das hat bei anderen Seen in der Lausitz geklappt und das haben wir hier auch gemacht", sagt Koch.</p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Fragen und Antworten: Die elektonische Patientenakte kommt 2025: Das müssen Sie wissen</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/die-8-wichtigsten-fragen-zur-elektronischen-patientenakte--epa--35322896.html</link>
      <description>ePA: Dahinter verbirgt sich die elektronische Patientenakte, die 2025 für alle gesetzlich Versicherten kommen soll. Was das bringt, wie Sie sie nutzen - und wie Sie widersprechen können</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35328168/t/Iv/v4/w1440/r1.7778/-/elektronische-patientenakte-gi-2149290148.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Gesundheit</category>
      <category>Medizin</category>
      <category>Ratgeber</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 23:05:40 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/die-8-wichtigsten-fragen-zur-elektronischen-patientenakte--epa--35322896.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T23:05:40Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>ePA: Dahinter verbirgt sich die elektronische Patientenakte, die 2025 für alle gesetzlich Versicherten kommen soll. Was das bringt, wie Sie sie nutzen - und wie Sie widersprechen können</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Befunde, OP-Berichte, Arztbriefe: Gerade wer eine längere Krankengeschichte hat, trägt eine regelrechte Zettelwirtschaft von Praxis zu Praxis. Das soll die elektronische Patientenakte (ePA) Patienten und Praxen künftig ersparen.</p><p>Anfang 2025 legen die gesetzlichen Krankenkassen für ihre Versicherten jeweils eine ePA an - sofern sie dem nicht widersprochen haben. Wir klären die wichtigsten Fragen: </p><h2>1. Was kann ich mir unter der ePA vorstellen? </h2><p>"Die elektronische Patientenakte ist ein virtueller Aktenordner, in den künftig die Gesundheitsdaten von uns Patienten hineinkommen", sagt Sabine Wolter von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen. Beispielsweise Arztbriefe, Laborbefunde und Entlassbriefe aus dem Krankenhaus liegen dann an einem einzigen, digitalen Ort. Künftig sollen etwa auch das Zahnbonusheft oder der Impfpass dort hinterlegt sein. </p><p>Wer das erste Mal einen Blick in seine ePA wirft, wird feststellen: Hier gibt es noch nicht viel zu sehen. Anfangs ist die Akte nämlich leer. Ärztinnen und Ärzte sind zwar ab ihrem Ausrollen Anfang 2025 dazu verpflichtet, aktuelle Behandlungsunterlagen dort einzustellen. Ältere Befunde und Co. müssen sie aber nicht hochladen. </p><p>Versicherte haben allerdings die Möglichkeit, das selbst zu tun. Oder ihre Krankenkasse darum zu bitten: Ab 2025 können sie das zweimal innerhalb von 24 Monaten tun. Bis zu zehn ältere medizinische Dokumente digitalisiert die Kasse dann, wie die Verbraucherzentrale erklärt. </p><p>"Über die Jahre füllt sich die ePA - als Patient hat man ab einem gewissen Zeitpunkt Überblick über alle seine Gesundheitsdaten", sagt Wolter. Wenn man das denn überhaupt will: Die Nutzung der ePA ist für Versicherte freiwillig - und bleibt es auch. </p><h2>2. Wann geht es denn konkret mit der ePA los?</h2><p>2025 legen die gesetzlichen Krankenkassen für alle Versicherten, die dem nicht widersprochen haben, eine ePA an. "Das erfolgt automatisch", sagt Sabine Wolter. Ein erster wichtiger Stichtag ist der 15. Januar 2025. Dann wird die ePA zunächst in bestimmten Modellregionen für die gesetzlich Versicherten ausgerollt - in Hamburg, Franken und Teilen von Nordrhein-Westfalen.</p><p>Läuft alles nach Plan, sollen alle anderen gesetzlich Versicherten einen Monat später ihre ePA erhalten. Wann genau, kann sich von Kasse zu Kasse etwas unterscheiden. </p><p>"Dann sind übrigens auch die Ärzte verpflichtet, die ePA zu befüllen", sagt Wolter. "Aber auch da kann es zu Verzögerungen kommen, weil die Praxen ihre Verwaltungssoftware erst einmal aufrüsten müssen."</p><h2>3. Welche Vorteile soll ich als Patient oder Patientin dadurch haben? </h2><p>Drei Beispiele: </p><p>Besserer Überblick über die Krankheitsgeschichte: Wann hatte ich die Bauchspiegelung, seit wann nehme ich diese Augentropfen? Wenn diese Fragen im Arztgespräch aufkommen, geraten einige Patienten ins Schlingern: "Viele Menschen haben Schwierigkeiten, ihre ganze Krankengeschichte zu schildern oder wissen Fachbegriffe nicht", sagt Sabine Wolter. Arztwechsel sollen mit der ePA leichter werden, weil die neue Praxis auf die darin hinterlegten Daten zugreifen kann. Zugriff auf Dokumente: Alle medizinischen Dokumente gesammelt zu haben, kann erleichternd sein. Wolter zufolge melden sich immer wieder Menschen bei der Verbraucherzentrale, die Schwierigkeiten schildern, weil Praxen ihnen ihre Dokumente nicht aushändigen wollen. Bessere Behandlung im Notfall: Welche Vorerkrankungen gibt es, welche Untersuchungen wurden bereits durchgeführt? Darüber gibt die ePA Aufschluss. Gerade im Notfall kann sich das auszahlen, wie die Verbraucherschützerin sagt. Trägt man die elektronische Gesundheitskarte bei sich, kann sie spätestens in der Notaufnahme Zugang zur ePA ermöglichen – und damit wichtige Informationen für die Behandlung liefern. </p><h2>4. Wie bekomme ich Zugriff auf meine ePA? </h2><p>Die Arztpraxis, die Physiotherapeutin oder das Sanitätshaus bekommen über das Auslesen der elektronischen Gesundheitskarte Zugriff auf die Daten, die in der ePA liegen und die für sie sichtbar sind.</p><p>Aber wie kommen Sie selbst an Ihre ePA? "Wer die vollen Möglichkeiten nutzen will, braucht die ePA-App seiner Krankenkasse", sagt Sabine Wolter. Wie die genau heißt, kann man über eine Liste der Gematik herausfinden, der nationalen Agentur für digitale Medizin. </p><p>Alternativ soll auch die Möglichkeit geschaffen werden, sich über eine Browser-Anwendung am PC Zugang zur ePA zu verschaffen. </p><p><a class="embedType_teaser" title="Gesundheit: Die Erkältungswelle rollt: Was Mediziner jetzt empfehlen – und was nicht" href="https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/erkaeltungswelle--was-mediziner-jetzt-empfehlen-und-was-nicht-35203872.html">FAQ Erkältung</a></p><p>Was es für den Zugang braucht: </p><p>Elektronische Gesundheitskarte mit NFC-Funktion: "Die erkennt man daran, dass sich ein kleines Funkwellen-Symbol auf der Karte befindet", sagt Wolter. PIN: Die müssen Versicherte bei ihrer Krankenkasse anfordern - das kann man auch vorab schon tun. "Die bekommen Sie allerdings nicht einfach so per Post zugeschickt, sondern Sie müssen sich authentifizieren", sagt Wolter. Gängig ist das Postident-Verfahren, bei dem man sich in der Postfiliale vor Ort mit dem Personalausweis legitimiert. Endgerät: Die mobilen Betriebssysteme Android 10 oder iOS 16 sollten es auf dem Smartphone mindestens sein. "Beim PC braucht man ein Kartenlesegerät mit Sicherheitsstufe zwei", sagt Wolter. </p><p>Längst nicht jedem erscheint dieser Prozess leicht: "Die App freizuschalten, erfordert Frustrationstoleranz", schreibt die Zeitschrift "Finanztest" (Ausgabe 1/2025). Wer Unterstützung braucht, kann sie bei seiner Krankenkasse bekommen: Mit dem Ausrollen der ePA sind die Kassen verpflichtet, Ombudsstellen einzurichten, die bei der Einrichtung unterstützen. </p><p>Ist die App einmal zum Laufen gebracht, kann man die Dokumente in der ePA einsehen. Um sich in der App anzumelden, muss man dann die elektronische Gesundheitskarte ans Smartphone oder PC-Kartenlesegerät halten. </p><h2>5. Was für Einstellungen kann ich in meiner ePA vornehmen? </h2><p>Sie können zum Beispiel Zugriffsrechte bestimmen. Nicht jeder Arzt, der auf die ePA zugreift, kann dann alles sehen, was dort abgelegt ist. Wer also nicht möchte, dass die Zahnärztin von der Psychotherapie erfährt, kann dafür sorgen.</p><p>Der Zeitschrift "Finanztest" zufolge ist es sogar sinnvoll, bei den Zugriffsrechten nachzujustieren, denn viele Versicherte seien sich der sehr weitreichenden Voreinstellungen nicht bewusst. Die ePA sei so programmiert, dass "viele Personen, mit denen Sie aktuell im Gesundheitssystem zu tun haben, die meisten Inhalte aus der Versichertenkarte auslesen können", so "Finanztest". Also etwa auch die Praxisangestellte oder der Apotheker. </p><p>Übrigens: "Man kann auch die Dauer der Zugriffsrechte verändern", sagt Sabine Wolter. "Standardmäßig sind in der ePA für Arztpraxen 90 Tage Zugriffsrecht eingestellt. Wenn die Karte dort eingelesen wird, startet diese Zeit." Für Apotheken sind standardmäßig drei Tage Zugriffsrecht programmiert. </p><h2>6. Was gilt eigentlich für Kinder? </h2><p>Auch Kinder bekommen eine ePA - sofern ihre Eltern dem nicht widersprechen. "Ein Baby, das im März auf die Welt kommt, würde mit Beginn seiner gesetzlichen Familienversicherung eine ePA eingerichtet bekommen. Die verwalten dann natürlich die Eltern", sagt Sabine Wolter. Und zwar bis zum 16. Lebensjahr des Kindes, danach kann es allein über seine ePA entscheiden. </p><h2>7. Wie widerspreche ich? </h2><p>Die Nutzung der ePA ist und bleibt freiwillig. Wer nicht möchte, dass eine für ihn oder sie eingerichtet wird, sollte rechtzeitig widersprechen. Über den genauen Weg informiert man sich dabei bei der eigenen Krankenkasse.</p><p>Doch auch, wenn die ePA bereits eingerichtet ist, gibt es die Möglichkeit, sie wieder löschen zu lassen. Und wenn man sie hat löschen lassen, sich aber wieder umentscheidet? "Dann kann man auch im Nachhinein die Krankenkasse bitten, erneut eine ePA anzulegen", sagt Sabine Wolter.</p><h2>8. Sind meine Daten sicher? </h2><p>"Das Schutzniveau ist schon sehr hoch", sagt Sabine Wolter. "Die Daten werden schließlich nicht per Mail verschickt, sondern über die spezielle Telematikinfrastruktur, die eine Art geschlossenes Datensystem im Gesundheitswesen ist." </p><p>Sowohl Ärztinnen und Ärzte als auch Patientinnen und Patienten müssen sich identifizieren, um Zugriff auf die Inhalte einer ePA zu bekommen. Aber natürlich gilt bei der ePA wie bei anderen digitalen Anwendungen auch: "Im Netz ist nie alles hundertprozentig sicher", so Wolter. </p><p>Übrigens: Der Gematik zufolge haben die Krankenkassen selbst keinen Zugriff auf die ePA - nur Patienten und Ärzte bzw. andere Heilberufler können die Daten, die darin liegen, einsehen.</p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Klimakrise: 1,5 Grad sind übertroffen - ist das 1,5-Grad-Ziel verfehlt?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/klimakrise--1-5-grad-sind-uebertroffen---ist-das-1-5-grad-ziel-verfehlt--35322886.html</link>
      <description>Das 1,5-Grad-Ziel der Pariser Klimakonferenz ist allgegenwärtig. In diesem Jahr wird die Erderwärmung von 1,5 Grad erstmals praktisch sicher übertroffen. Ist das Ziel damit schon verfehlt?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35322888/t/Ok/v1/w1440/r1.7778/-/19--gz2g4ns6ywv4axw800h600jpeg---8f478432aabb65ff.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 23:06:37 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/klimakrise--1-5-grad-sind-uebertroffen---ist-das-1-5-grad-ziel-verfehlt--35322886.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T23:06:37Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Das 1,5-Grad-Ziel der Pariser Klimakonferenz ist allgegenwärtig. In diesem Jahr wird die Erderwärmung von 1,5 Grad erstmals praktisch sicher übertroffen. Ist das Ziel damit schon verfehlt?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Das laufende Jahr wird so gut wie sicher das wärmste seit Beginn der Industrialisierung. Erstmals seit Beginn der Aufzeichnungen wird die global gemittelte Temperatur praktisch sicher mehr als 1,5 Grad über dem vorindustriellen Niveau liegen, wie der EU-Klimawandeldienst Copernicus mitteilte. Ist das allgegenwärtige Ziel der Pariser Klimakonferenz, die Erderwärmung möglichst auf 1,5 Grad zu begrenzen, nun verfehlt?</p><p>Nein. "Die 1,5-Grad-Grenze ist überschritten" - eine solche Aussage zur Klimakrise könnten Experten nach den derzeit geltenden Kriterien erst viele Jahre verspätet treffen: Forscher und der Weltklimarat betrachten dazu die durchschnittliche Temperatur von 20 Jahren im Vergleich zum Zeitraum 1850 bis 1900. Wenn die Temperatur im Durchschnitt dieser Jahre um 1,5 Grad erhöht war, bestimmen sie das mittlere Jahr als Grenzjahr. Das geht daher erst 10 Jahre rückwirkend. </p><p></p><p>1,5-Grad-Ziel um 2030 herum verfehlt</p><p>"Wenn wir um 2030 die 1,5-Grad-Marke reißen, heißt das, dass die Jahre von 2021 bis 2040 im Durchschnitt über der 1,5-Grad-Marke liegen", erklärt Nico Wunderling vom Potsdam-Institut für Klimafolgenforschung (PIK). Der Weltklimarat geht in seinem jüngsten Report grob davon aus, dass eine Erwärmung von 1,5 Grad nach dieser Definition 2030 oder in den Jahren um 2030 herum erreicht wird. </p><p>Für eine Erwärmung von einem Grad gibt es bereits eine Berechnung: "Messungen von 2002 bis 2021 zeigen, dass die Erwärmung 2011 erstmals ein Grad überschritten hat", berichtete ein Team um Richard Betts vom britischen Wetterdienst Met Office und der Universität Exeter im vergangenen Jahr im Magazin "Nature". </p><p>Suche nach alternativen Maßstäben</p><p>Ansätze, die Messzeit von 20 auf 10 Jahre zu verkürzen, seien nicht sehr hilfreich, weil dann immer noch fünf Jahre gewartet werden müsse, hieß es in dem Beitrag. "Das ist immer noch eine lange Zeit, in der dringend gehandelt werden muss." Eine weitere Verkürzung des durchschnittlichen Zeitraums sei allerdings ebenfalls nicht sinnvoll, weil dann die natürliche Variabilität der Temperatur dominiere.</p><p>Die Weltwetterorganisation prüft derzeit alternative Berechnungsansätze. Sie betont in ihrem Bericht zum Zustand des Weltklimas 2024 zudem: "Letztendlich ist es wichtig zu erkennen, dass (…) jeder Bruchteil eines Grades der Erwärmung bedeutend ist. Egal, ob die Erwärmung unter oder über 1,5 Grad Celsius liegt, jede zusätzliche Erwärmung führt zu Veränderungen bei Extremen und Risiken, die rasch zunehmen." </p><p>Im Jahr 2015 vereinbarte Werte</p><p>Auf der Weltklimakonferenz 2015 in Paris hatten die Staaten weltweit vereinbart, die Erderwärmung auf deutlich unter 2 Grad zu begrenzen, möglichst aber auf 1,5 Grad, "da dies die Risiken und Auswirkungen der Klimaänderungen erheblich verringern würde". Die Werte haben eine hohe Symbolkraft. Eine formell vereinbarte Definition enthält die Pariser Erklärung aber nicht, wie Klimawissenschaftler Mojib Latif erklärt.</p><p>Es sei auch in der Politik Konsens, von einem Überschreiten auszugehen, wenn die mittlere Jahrestemperatur zweier Jahrzehnte über dem Wert lag. Sinnvoll sei so eine lange Zeitspanne nicht. "Das ist nur ein schönes Hintertürchen für die Politik, erst mal weiter abwarten zu können."</p><p></p><p>Das Klimasystem ist nachtragend</p><p>Beim Klima habe man es mit einem trägen System zu tun, betont Latif, Seniorprofessor am Geomar Helmholtz-Zentrum für Ozeanforschung Kiel. Der Trend zu immer höheren Temperaturen würde auch im extrem unwahrscheinlichen Fall eines beendeten Treibhausgas-Ausstoßes noch jahrzehntelang anhalten. Es sei absolut klar, dass die Erderwärmung weiter zunehmen werde - für eine Bestätigung müsse man keine 20 Jahre warten. </p><p>Der Kohlendioxid-Ausstoß durch Kohle, Öl und Gas stieg 2024 nach Angaben des Global Carbon Project um 0,8 Prozent und an dem Report beteiligte Forscher sehen keine Anzeichen dafür, dass die Welt den Höhepunkt der Emissionen erreicht hat. </p><p>"Wir werden auch die 2 Grad reißen" </p><p>Die Gruppe um Richard Betts hatte im Fachblatt "Nature" vorgeschlagen, den Stand der globalen Erwärmung aus Beobachtungsdaten der vergangenen zehn Jahre sowie Modellprojektionen für die kommenden zehn Jahre zu berechnen. Dadurch sei sichergestellt, dass weiter auf einen langfristigen Durchschnittswert geschaut werde - das Überschreiten der 1,5-Grad-Schwelle könne aber früher bekanntgegeben werden und eine Verschärfung von Maßnahmen einleiten. </p><p>Mit der vorgeschlagenen Methode berechneten die Forscher, dass die globale Erderwärmung Ende 2022 bei etwa 1,26 Grad im Vergleich zum vorindustriellen Niveau lag. Die meisten Klimawissenschaftler gehen längst davon aus, dass das 1,5-Grad-Ziel nicht mehr zu halten ist und es auch für das 2-Grad-Ziel eng wird. Latif sagt: "Wir werden die 1,5 Grad reißen, wir werden auch die 2 Grad reißen." </p><p>Beschleunigte Erwärmung?</p><p>Aktuelle Studienergebnisse stützen solche Annahmen. Ein Team um Helge Gößling von Alfred-Wegener-Institut in Bremerhaven erläuterte kürzlich im Fachjournal "Science", dass es zuletzt ungewöhnlich hohe Werte für die aufgenommene Sonneneinstrahlung gab. Ein Grund dafür sei, dass weniger reflektierende Wolken in geringer Höhe existierten. Für das vergangene Jahr zeigten Satellitenaufzeichnungen demnach den niedrigsten Wert für niedrige Wolken seit dem Jahr 2000 an.</p><p>Derzeit ist den Wissenschaftlern zufolge nicht klar, was zur Verringerung der niedrigen Wolken führt. Womöglich könnte der Klimawandel selbst erheblich dazu beitragen, hieß es. In diesem Fall sei mit einer stärkeren zukünftigen Erwärmung zu rechnen als bisher angenommen. </p><p>Klima bringt Katastrophen</p><p>Das Jahr 2024 war auch in Deutschland das wärmste seit flächendeckendem Messbeginn im Jahr 1881, wie der Deutsche Wetterdienst (DWD) mitteilte. "Die Folgen der sich weiter verstärkenden Erderwärmung treffen uns mit häufigeren und intensiveren Wetterextremen", sagt Tobias Fuchs, DWD-Vorstand Klima und Umwelt.</p><p></p><p>Im Oktober fiel in der spanischen Region um Valencia an einem Tag so viel Regen wie sonst in einem ganzen Jahr nicht, etwa 230 Menschen kamen ums Leben. Im September war von Rekordregenmengen eine ungewöhnlich große Region von Polen, Tschechien, Österreich über weitere Länder betroffen.</p><p>Wäre es ohne Klimawandel ähnlich schlimm? Das fragen sich Menschen inzwischen bei jedem Extremwetter-Ereignis. In mehreren Analysen zeigten Forscher in diesem Jahr: Ohne Klimawandel wären solche verheerenden Hochwasser in Mitteleuropa deutlich seltener.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Versicherungen: Winterurlaub: Wer zahlt den Hubschraubereinsatz?</title>
      <link>https://www.geo.de/versicherungen--winterurlaub--wer-zahlt-den-hubschraubereinsatz--35322882.html</link>
      <description>Skiferien gehen schon ins Geld. Richtig teuer kann es aber werden, wenn auf der Piste etwas passiert. Welche Versicherungen dann einspringen.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35322884/t/Ad/v1/w1440/r1.7778/-/19--orzo5nz6xtv5axw800h600jpeg---aec95fce16280c9b.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Norwegen</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 23:05:39 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/versicherungen--winterurlaub--wer-zahlt-den-hubschraubereinsatz--35322882.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T23:05:39Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Skiferien gehen schon ins Geld. Richtig teuer kann es aber werden, wenn auf der Piste etwas passiert. Welche Versicherungen dann einspringen.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Unterkunft, Ausrüstung, Skipass: Bei einem Winterurlaub fallen viele Ausgaben an. Es ist eine Reise, die ins Geld geht. Was dabei nicht aus dem Blick geraten sollte, sind die Ausgaben, die entstehen können, wenn auf der Piste etwas passiert. Das möchte niemand, und dennoch ist man dagegen besser abgesichert. </p><p>Folgende Policen sind nach Einschätzung von Fachleuten dabei wichtig:</p><p>PrivathaftpflichtversicherungAuslandsreise-KrankenversicherungUnfallversicherung</p><p>Warum sie im Einzelnen sinnvoll sein können und worauf es zu achten gilt. Ein kurzer Überblick für eine gute Absicherung im Winterurlaub:</p><p>Privathaftpflicht: Wenn es auf der Piste kracht</p><p>Auf der Skipiste reicht eine Unaufmerksamkeit und nicht nur die eigene Gesundheit ist in Gefahr: Bei Kollisionen können auch andere verletzt werden – was finanzielle Folgen hat, wenn man im Nachgang mit Schadenersatzforderungen konfrontiert ist. </p><p>Darum sei eine Privathaftpflichtversicherung mit Blick auf den Winterurlaub unverzichtbar, so der Bund der Versicherten (BdV).</p><p>Weiterer Vorteil: Wer selbst unverschuldet durch einen anderen Skifahrer verletzt wurde, profitiert womöglich ebenfalls von seiner Haftpflichtpolice. Denn falls die andere Person nicht versichert ist, trägt die eigene Versicherung gegebenenfalls den Schaden. Voraussetzung laut dem BdV: Eine Forderungsausfalldeckung ist im Vertrag festgeschrieben.</p><p>Übrigens: Auf italienischen Pisten ist es Pflicht, eine Privathaftpflicht zu haben, so der Gesamtverband der Deutschen Versicherungswirtschaft (GDV) - das gilt etwa für die Südtiroler Skigebiete. Andernfalls drohen ein Bußgeld von bis zu 150 Euro und der Entzug des Skipasses. </p><p>Empfehlenswert ist, sich rechtzeitig vor dem Urlaub von seinem Haftpflichtversicherer einen entsprechenden Nachweis geben zu lassen. Der GDV hat online ein Musterformular. Wer keine Police hat oder sich unsicher ist, ob sie Wintersport abdeckt, kann sie bei den großen Skigebieten tageweise dazubuchen – gegen entsprechenden Aufpreis.</p><p>Auslandsreiseversicherung: Wenn die Behandlung teuer wird</p><p>Wer gesetzlich versichert ist und in EU-Staaten in den Winterurlaub fährt, ist über die Europäische Krankenversicherungskarte (EHIC) abgesichert, die sich in der Regel auf der Rückseite der Krankenkassen-Chipkarte findet – das gilt unter anderem auch für <a class="autolinker" title="Reiseziel: Norwegen" href="https://www.geo.de/reisen/reiseziele/themen/norwegen-30016766.html">Norwegen</a> und die Schweiz.</p><p>Allerdings: Gezahlt wird dann die medizinische Versorgung wie sie gesetzliche Versicherte im jeweiligen Land erhalten. Darauf weist das Europäische Verbraucherzentrum (EVZ) hin. Bedeutet: Man muss womöglich dennoch draufzahlen.</p><p>Und: Der medizinische Rücktransport nach Deutschland sei von den gesetzlichen Policen nie mitversichert, so der BdV weiter. Dafür können fünfstellige Summen anfallen, auf denen man womöglich sitzen bleibt.</p><p>Gegen Extrakosten bei der Versorgung vor Ort und mögliche Rücktransportkosten sichert eine Auslandsreise-Krankenversicherung ab. Die Policen lohnen wirklich, zumal es sehr gute Tarife für Einzelpersonen schon für unter zehn Euro im Jahr gibt, für Familien für unter 20 Euro. </p><p>Wichtig ist unter anderem, dass die Police einen Rücktransport schon zahlt, wenn er medizinisch sinnvoll ist und nicht nur, wenn er medizinisch notwendig ist. Nach Einschätzung des BdV ist der Abschluss solch einer Police auch für Privatversicherte sinnvoll.</p><p>Unfallversicherung: Nicht nur für langfristige Folgen</p><p>Was ist, wenn man so schwer stürzt, dass man bleibende Schäden davonträgt? Eine private Unfallversicherung kommt in so einem Fall beispielsweise für Umbaumaßnahmen der Wohnung auf, zahlt gegebenenfalls Übergangsleistungen und Rente. </p><p>Und sie kann auch für Bergungskosten aufkommen, die von anderen Policen nicht getragen werden. Wer dies mit absichern will, sollte die Summe dafür auf mindestens 25.000 Euro festsetzen, rät der BdV.</p><p>Denn: Wie bei der medizinischen Versorgung richtet sich auch bei Bergungskosten der Umfang der Leistungen nach ausländischem Recht, erläutert der GDV. In Österreich etwa würden Rettungskosten bei Ski-Unfällen meist überhaupt nicht bezahlt. Auf den Kosten für einen Hubschraubereinsatz, im Schnitt laut dem Verband rund 3.500 Euro, würde man dann sitzen bleiben, falls man nicht abgesichert ist. Auch in der Schweiz entstehen schnell Extrakosten für Heli-Rettungen.</p><p>Die private Unfallversicherung springt dann ein, wenn man Bergungskosten darin mitversichert hat. Auch die Auslandsreise-Krankenversicherung zahlt je nach Vertrag, so der GDV.</p><p>Gut zu wissen: In Deutschland zahlen gesetzliche und private Krankenversicherer eine Luftrettung von der Piste, wenn man sich schwer verletzt hat. Suchaktionen im freien Gelände nach Lawinen sind aber in der Regel nicht mitversichert, so der GDV. Selbst Privatversicherte bleiben hier teils auf den Kosten sitzen. Absichern kann hier die private Unfallversicherung.</p><p>Und was ist mit einer Skiversicherung?</p><p>Extra versichern müssen Wintersportler ihre Ausrüstung aus Sicht der Verbraucherzentrale Brandenburg nicht - egal, ob geliehen oder gekauft. Der Verlust fremder oder eigener Ski sei in der Regel verkraftbar und damit nicht existenzgefährdend.</p><p>Überdies sind sie vielleicht sogar schon versichert: Schäden an geliehenen Ski ersetzt je nach Vertrag womöglich die Privathaftpflicht. Werden die eigenen Bretter etwa aus dem Skikeller geklaut, springt womöglich die Hausratversicherung ein, falls man eine besitzt. Es kann sich lohnen, die Versicherungsunterlagen einmal dahingehend zu checken.</p><p>                   GDV: Musterformular mit Link zu Dokument               </p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Gerade Ältere betroffen: Elektronische Patientenakte: kein Smartphone - und nun?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/gerade-aeltere-betroffen--elektronische-patientenakte--kein-smartphone---und-nun--35322878.html</link>
      <description>Arztbriefe und Befunde jederzeit in einer App einsehen können: Das macht die elektronische Patientenakte (ePA) möglich, die 2025 für alle kommt. Aber was, wenn man gar nicht im Netz unterwegs ist?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35322880/t/ZR/v1/w1440/r1.7778/-/19--jpkejxkzmlv4axw800h600jpeg---a489169b35a0d3a5.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 23:05:40 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/gerade-aeltere-betroffen--elektronische-patientenakte--kein-smartphone---und-nun--35322878.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T23:05:40Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Arztbriefe und Befunde jederzeit in einer App einsehen können: Das macht die elektronische Patientenakte (ePA) möglich, die 2025 für alle kommt. Aber was, wenn man gar nicht im Netz unterwegs ist?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Ein digitaler Aktenordner, in dem alle Gesundheitsunterlagen liegen: Das ist der Grundgedanke hinter der elektronischen Patientenakte (ePA). Anfang 2025 legen die gesetzlichen Krankenkassen für jeden ihrer Versicherten einen solchen Ordner an - sofern die nicht widersprochen haben. </p><p>Wer sich dann die entsprechende App oder die Browser-Anwendung am PC einrichtet, kann auf Arztbriefe, Laborbefunde und Co. zugreifen. Und zum Beispiel festlegen, welcher Arzt welche Dokumente sehen kann. </p><p>Aber was, wenn das ganz fern erscheint, weil man gar nicht im Internet unterwegs ist? "Wer digital wenig fit ist, vielleicht gar kein Smartphone oder PC hat, der ist auf die Hilfe Dritter angewiesen", sagt Sabine Wolter von der Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen. </p><p>Nicht digital nur passive Nutzung möglich</p><p>Ohne solche Unterstützung können Betroffene die ePA nämlich nur passiv nutzen. Heißt: Sie können keine Daten einsehen, hochladen oder verwalten und auch keine Zugriffsrechte ändern. </p><p>Von der ePA können sie aber dennoch profitieren: Denn Arztpraxen, Krankenhäuser und andere medizinische Einrichtungen können auf die dort gesammelten Dokumente zugreifen. Das kann etwa einen Arztwechsel erleichtern oder unnötige Doppeluntersuchungen vermeiden. </p><p>Wolter, die auch Vorträge zur ePA hält, berichtet: "Manche Menschen sagen: Mir reicht es, wenn der Hausarzt seine Daten reinstellt und der Facharzt die dann sehen und im Gegenzug seine reinstellen kann." Oder wenn das Krankenhaus, sollte man dorthin im Notfall eingeliefert werden, etwa den eigenen Medikationsplan kennt. </p><p>Zwei Wege zum Zugriff auf Ihre ePA </p><p>Sie wollen doch einen Blick in Ihre ePA werfen oder bestimmte Einstellungen darin vornehmen? Für Offliner gibt es diese zwei Wege: </p><p>1. Eine Vertrauensperson ins Boot holen: Das können etwa eine Freundin, der Enkel oder der Sohn sein. Wer möchte, kann einen Vertreter bestimmen, der die ePA-App auf seinem Gerät einrichtet und den Zugriff auf die Akte ermöglicht. Genaue Informationen über das Vorgehen gibt es bei den Krankenkassen.</p><p>Dann kann die Vertrauensperson die ePA über die App einsehen und verwalten - etwa Zugriffsrechte verändern. Übrigens: Der Zeitschrift "Finanztest" zufolge funktioniert das auch dann, wenn beide Personen bei unterschiedlichen Kassen versichert sind. </p><p>2. Ombudsstellen der Krankenkasse: Im Zuge des Ausrollens der ePA sind die Krankenkassen verpflichtet, Ombudsstellen einzurichten. An sie soll man sich wenden können, wenn man zum Beispiel Widerspruch gegen die standardmäßig eingestellten Zugriffsberechtigungen einlegen will. Die Ombudsstellen sollen sie dann technisch in der ePA umsetzen, heißt es von der Verbraucherzentrale.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>"Menschenzoos": Warum sind Indigene freiwillig auf Völkerschauen aufgetreten? | GEOplus</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/warum-sind-indigene-freiwillig-auf-voelkerschauen-aufgetreten--35145750.html</link>
      <description>Jahrzehntelang wurden in Völkerschauen Menschen ferner Länder vorgeführt. Die Ethnologin Hilke Thode-Arora hat mit Nachfahren von Völkerschau-Reisenden gesprochen – und plädiert für einen neuen Blick auf die Veranstaltungen</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35108106/t/AI/v4/w1440/r1.7778/-/vo-lkerschauen-ub-05595700.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Kolonialismus</category>
      <category>Geschichte</category>
      <category>19. Jahrhundert</category>
      <category>Deutsche Geschichte</category>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2024 10:15:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltgeschichte/warum-sind-indigene-freiwillig-auf-voelkerschauen-aufgetreten--35145750.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-10T10:15:00Z</updated>
      <dc:creator>Manuel Opitz</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Astronomie: Junge Kruste, alter Kern: Vulkanismus verschleierte das wahres Alter des Mondes</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltall/junge-kruste--alter-kern--vulkanismus-verschleierte-das-wahres-alter-des-mondes-35322398.html</link>
      <description>Eine Simulation zeigt: Das Gestein auf der Oberfläche unseres Trabanten ist etliche Jahrmillionen jünger als der Mond selbst. Die Erkenntnis löst ein astronomisches Dilemma</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35323956/t/xi/v2/w1440/r1.7778/-/volcanic-moon-hr-c-mps-alexey-chizhik.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Mond</category>
      <category>Sonnensystem</category>
      <category>Astronomie</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 16:00:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltall/junge-kruste--alter-kern--vulkanismus-verschleierte-das-wahres-alter-des-mondes-35322398.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T16:00:36Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Eine Simulation zeigt: Das Gestein auf der Oberfläche unseres Trabanten ist etliche Jahrmillionen jünger als der Mond selbst. Die Erkenntnis löst ein astronomisches Dilemma</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Mond ist Analysen zufolge zwischen 80 und 180 Millionen Jahre älter als bislang angenommen. Wie ein Trio von Forschenden aus den USA, Frankreich und Deutschland berichtet, heizte die Gezeitenwirkung der Erde den Erdtrabanten vor 4,35 Milliarden Jahren noch einmal kräftig auf. Dadurch drangen große Mengen an Magma aus dem Inneren an die Oberfläche. Das Alter der meisten Gesteinsproben von der Mondoberfläche spiegele die Erkaltung dieses Magmas und nicht die Entstehung des Mondes wider, <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.nature.com/articles/s41586-024-08231-0" target="_blank" rel="noopener">so die Wissenschaftler</a> im Fachblatt "Nature".</p><p>Kurz nach der Entstehung der Ur-Erde vor etwa 4,5 Milliarden Jahren hatte es im Sonnensystem noch einmal gewaltig gekracht: Der marsgroße Himmelskörper Theia stieß mit der Ur-Erde zusammen. Der Zusammenprall katapultierte große Mengen an glühendem Gestein aus Kruste und Mantel der beiden Himmelskörper ins Weltall. Aus diesen Überresten der planetaren Katastrophe bildete sich der Mond.</p><p>Aber wann genau geschah das? Von den "Apollo"-Astronauten und einer Reihe unbemannter Missionen zur Erde gebrachte Gesteinsproben lieferten ein Alter von 4,35 Milliarden Jahren für das Erkalten der Mondoberfläche. Deshalb galt dies bislang auch als Alter des Erdtrabanten. Doch die Forscher fanden auch kristalline Einschlüsse im Mondgestein, sogenannte Zirkone, die älter waren. Das weckte Zweifel am angenommenen Mondalter.</p><p><a class="embedType_teaser" title="Astronomie: Wie ist der Mond entstanden? Forschende zweifeln an gängigen Theorien" href="https://www.geo.de/wissen/weltall/wie-ist-der-mond-entstanden--forscher-zweifeln-an-gaengigen-theorien-35058974.html">SEO Entstehung des Mondes</a></p><p>Francis Nimmo von der University of California, Thorsten Kleine vom Max-Planck-Institut für Sonnensystemforschung und Alessandro Morbidelli von der Universität Sorbonne präsentieren jetzt eine Lösung für das Dilemma. Der frisch entstandene Mond zog seine Bahn demnach zunächst auf einer stark elliptischen Bahn sehr nahe an der Erde. Dabei durchlief der Erdtrabant eine Phase sehr starker Gezeitenkräfte, die sein Inneres aufheizten, Magma an die Oberfläche transportierten und so für eine scheinbare Verjüngung sorgten.</p><p>Die Überlegungen der drei Forscher liefern nun ein Alter von 4,43 bis 4,53 Milliarden Jahren für den Mond. Das, so betonen die Wissenschaftler, passe auch viel besser zu den dynamischen Modellen der Planetenentstehung im Sonnensystem.</p><p>Wie Gezeitenkräfte die Kruste eines Himmelskörpers aufschmelzen, lässt sich auch am Jupitermond Io beobachten. Er weist die mit Abstand größte vulkanische Aktivität aller Objekte im Sonnensystem auf. Auf seiner eliptischen Bahn um den Gasgiganten knetet ihn die Schwerkraft ordentlich durch. Auf dem jungen Erdmond herrschten vermutlich ähnliche Bedingungen.  </p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Psychologie: Warum ein "Danke" mehr wert ist als jedes Geschenk   | GEOplus</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/psychologie--warum-ein--danke--mehr-wert-ist-als-jedes-geschenk--35314022.html</link>
      <description>Gar nicht so leicht, aufrichtig Danke zu sagen. Dabei macht Danken glücklich und groß – aber manchmal eben auch klein. Höchste Zeit, die zwiespältige Geste neu einzuüben </description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35295622/t/p5/v4/w1440/r1.7778/-/kerzen-dankbarkeit-a-69646513.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Psychologie</category>
      <category>Weihnachten</category>
      <category>Gefühle</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 10:56:21 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/psychologie--warum-ein--danke--mehr-wert-ist-als-jedes-geschenk--35314022.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T10:56:21Z</updated>
      <dc:creator>Katharina von Ruschkowski</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Forschung: Studie spürt Legasthenie in den Genen und Hirnen von 35.000 Menschen nach</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/studie-spuert-legasthenie-in-den-genen-und-hirnen-von-35-000-menschen-nach-35320716.html</link>
      <description>In jeder Klasse sitzt durchschnittlich ein Kind mit Lese-Rechtschreib-Störung. Die bislang größte neurobiologische Studie dazu liefert neue Hinweise auf die Ursachen</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320734/t/ni/v4/w1440/r1.7778/-/buchstabensuppe-d-55728471.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Hirnforschung</category>
      <category>Genetik</category>
      <category>Medizin</category>
      <category>Kinder</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 19:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/studie-spuert-legasthenie-in-den-genen-und-hirnen-von-35-000-menschen-nach-35320716.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T19:00:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In jeder Klasse sitzt durchschnittlich ein Kind mit Lese-Rechtschreib-Störung. Die bislang größte neurobiologische Studie dazu liefert neue Hinweise auf die Ursachen</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Wenn Sie diesen Artikel lesen, quälen Sie sich vermutlich nicht Buchstabe für Buchstabe hindurch. Vielmehr ergibt jedes Wort ein Ganzes, ein klares Bild – und damit einen Sinn, der sich leicht erfassen lässt. </p><p>Ganz anders nehmen Menschen mit Lese-Rechtschreib-Störung Texte wahr. Da springen Buchstaben, tun sich Risse im Text auf, zerfallen Wörter und fügen sich neu zusammen. Die Erfahrungen sind so vielfältig wie die Menschen, die sie machen. Doch eins ist ihnen gemeinsam: Sie erschweren den Alltag und ganz besonders die Schulzeit, sind oft Quelle von Frust, Scham und Demütigungen. Dabei ist eine Legasthenie keinesfalls ein Zeichen mangelnder Intelligenz. Schätzungen zufolge betrifft sie drei bis sieben Prozent der Bevölkerung. Im Durchschnitt sitzt in jeder Schulklasse mindestens ein Kind mit Lese-Rechtschreib-Störung.</p><p>Inwiefern ihr Gehirn anders tickt, dazu gibt es zahlreiche Hypothesen. Eine Vermutung ist, dass sich die Betroffenen schwer damit tun, Lautstrukturen in der gesprochenen Sprache zu hören und sie mit ihrem geschriebenen Pendant zu verknüpfen. Eine andere These besagt, dass die visuelle Wahrnehmung gestört ist: Worte erscheinen nur als Folge von Buchstaben, nicht als Gesamtbild. "Es gibt nicht nur eine einzige, monolithische Erklärung für Legasthenie", schreibt ein Forschungsteam um Sourena Soheili-Nezhad in einer <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.adq2754" target="_blank" rel="noopener">aktuellen Veröffentlichung</a> im Fachjournal "Scientific Advances". Wahrscheinlicher sei, "dass die zugrunde liegenden Mechanismen heterogen und multifaktoriell sind."</p><h2>Widersprüchliche Studien</h2><p>Völlig im Dunkeln tappen Forschende nicht. Zwillingsstudien haben gezeigt, dass Legasthenie eine starke erbliche Komponente hat. Hirnscans offenbarten Besonderheiten in Struktur und Signalverarbeitung. Allerdings unterscheiden sie sich je nach Methode der Bildgebung – und je nach getesteter Vermutung. Ein Grund dafür: Mit wenigen Duzend bis wenigen Hundert Teilnehmenden haben die Untersuchungen eine geringe statistische Aussagekraft. In Folgestudien lösen sich beobachtete Effekte häufig in Luft auf. "Es ist klar, dass eine hypothesenfreie hirnweite Kartierung in viel größeren Stichproben erforderlich ist, um die an der Legasthenie beteiligten Gehirnregionen und -netze besser zu verstehen", schreiben Soheili-Nezhad und seine Kollegen vom Max-Planck-Institut für Psycholinguistik im niederländischen Nimwegen.</p><p>Genau diese Aufgabe nahm das Team in Angriff. Als Grundlage dienten ihnen Hirnscans und genetische Daten, zusammengetragen in der UK Biobank und vom Genanalyse-Anbieter 23andMe. Unter den Teilnehmenden waren mehr als 35.000 Erwachsene, bei denen nach eigenen Angaben eine Legasthenie diagnostiziert worden war. Die Forschenden suchten nach Mustern in Genen und Hirnstrukturen, die häufiger unter Menschen mit Lese-Rechtschreib-Schwäche auftreten. Dazu werteten sie den verfügbaren Datenberg rechnerisch aus. </p><p><a class="embedType_teaser" title="Hirnforschung: Schlaue Gehirne ticken anders: Wie die frühe Kindheit über unsere Intelligenz entscheidet" href="https://www.geo.de/wissen/gesundheit/schlaue-gehirne-ticken-anders--wie-entscheidet-die-fruehe-kindheit-ueber-unsere-intelligenz--34520646.html">Schlaue Gehirne</a></p><p>Über Ursache und Wirkung sagen die Zahlen allein nichts aus. Doch die Forschenden entdeckten einige interessante, wenngleich sehr subtile Zusammenhänge. Sie identifizierten mehrere Gruppen genetischer Varianten, die unterschiedliche Netzwerke im Hirn beeinflussen und bei Menschen mit Legasthenie etwas häufiger auftreten. Auch einige Hirnstrukturen fielen auf. Etwa die Capsula Interna, deren Fasern die Großhirnrinde mit tieferen Hirnregionen verknüpfen. War ihr Volumen verringert, ging das mit einer genetischen Veranlagung für Legasthenie, ADHS und verminderten sprachlichen Fähigkeiten einher. Ein kleineres Bewegungszentrum hingegen korrelierte allein mit einem erhöhten erblichen Risiko für Legasthenie.</p><p>Die Forschenden hoffen, mit ihrer Studie weitere Untersuchungen anzustoßen, die nicht nur statistische, sondern auch ursächliche Zusammenhänge beleuchten – und idealerweise kindliche Gehirne unter die Lupe nehmen. Ihre Ergebnisse sehen sie als Bestätigung dafür, dass Lese-Rechtschreib-Störungen nicht nur eine, sondern viele verschiedene Ursachen haben. </p><p>Eltern, die bei ihren Kindern Anzeichen für eine Lese-Rechtschreib-Störung sehen, finden erste Informationen beispielsweise beim <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.bvl-legasthenie.de/" target="_blank" rel="noopener">Bundesverband Legasthenie &amp; Dyskalkulie e.V.</a> Die Diagnose stellen Psychiaterinnen und Psychotherapeuten, die auf Kinder und Jugendliche spezialisiert sind. </p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Nora Saager</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Taiwan: Erstmals dokumentiert: Erdbeben löscht Schmetterlingsart aus</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/tierwelt/erstmals-dokumentiert--erdbeben-loescht-schmetterlingsart-aus-35321730.html</link>
      <description>Bei einem verheerenden Erdbeben in Taiwan starben im Jahr 1999 nicht nur 1400 Menschen. Offenbar hat das Beben auch eine Unterart des Schwalbenschwanzes ausgelöscht, die nur hier vorkam</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35321734/t/rO/v5/w1440/r1.7778/-/papilio-machaon-sylvina-apascience-pr.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Schmetterlinge</category>
      <category>Insekten</category>
      <category>Evolution</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 15:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/tierwelt/erstmals-dokumentiert--erdbeben-loescht-schmetterlingsart-aus-35321730.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T15:24:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Bei einem verheerenden Erdbeben in Taiwan starben im Jahr 1999 nicht nur 1400 Menschen. Offenbar hat das Beben auch eine Unterart des Schwalbenschwanzes ausgelöscht, die nur hier vorkam</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Jeden Tag sterben Schätzungen zufolge 150 Tier- und Pflanzenarten. Manche von ihnen verschwinden allmählich, über Jahre und Jahrzehnte. Dass eine Spezies praktisch über Nacht ausstirbt, ist selten.</p><p>Der Schwalbenschwanz <em>Papilio machaon sylvina</em> ist ein enger Verwandter des auch in Deutschland heimischen Schwalbenschwanzes <em>Papilio machaon</em>. Es handelt sich um eine Unterart, die nur im Hochland Taiwans vorkommt. Oder vorkam. Denn die Spezies konnte trotz intensiver Suche seit 1999 nicht mehr nachgewiesen werden. Eine neue Studie bringt das Verschwinden nun in Zusammenhang mit dem sogenannten Jiji-Erdbeben, bei dem am 21. September 1999 mehr als 2400 Menschen starben.<a class="embedType_teaser" title="Sag mal, du als Biologin: Die Schmetterlingsfrau: Wer war Maria Sibylla Merian?" href="https://www.geo.de/wissen/podcasts/maria-sibylla-merian--sie-brachte-die-tropenwelt-nach-europa-33972766.html">Folge: 21</a></p><p>Die Falter besiedeln hauptsächlich Höhenlagen zwischen 1000 und 2500 Metern, ihre Raupen ernähren sich ausschließlich von Haarstrang-Pflanzen <em>(Peucedanum formosanum)</em>, einem Doldenblütler. Als das Beben das Inselinnere erschütterte, befanden sich die Falter den Forschenden zufolge im Puppenstadium.</p><p><a class="embedType_full" title="Fotogalerie: Von wegen unscheinbar: Diese Bilder zeigen die bizarr-bunte Welt der Nachtfalter" href="https://www.geo.de/natur/tierwelt/diese-bilder-zeigen-die-bizarr-bunte-welt-der-nachtfalter-34957590.html">Nachtfalter Fotogalerie</a>Wie das Team um die Biologin Valentina Todisco von der Universität Salzburg im <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371%2Fjournal.pone.0310318" target="_blank" rel="noopener">Fachblatt Plos One</a> berichtet, haben nachfolgende Erdrutsche nicht nur Landschaften in vielen Teilen der Insel verändert – sondern auch die Futterpflanzen der Raupen unter sich begraben. Die Pflanze kommt zwar auch heute noch in den Gebieten vor, in denen sie früher wuchs. Doch von dem Schmetterling fehlt jede Spur. Bis heute. Er muss wohl als ausgestorben gelten. </p><h2>Auf dem Weg, eine eigenständige Spezies zu werden</h2><p><em>Papilio machaon sylvina </em>wurde erst 1930 von japanischen Wissenschaftlern beschrieben. Die Unterart war offenbar auf dem besten Wege, eine eigenständige Art zu bilden: So zeigten DNA-Analysen von Museumsexemplaren und Vergleiche mit der Unterart <em>Papilio machaon schantungensis</em> von den benachbarten Matsu-Inseln deutliche Unterschiede der Größe, Farbe, der Musterung und der Genitalien. Zudem haben sich die Raupen beider Unterarten von verschiedenen Futterpflanzen ernährt.</p><p>Es dürfte sich um den "ersten dokumentierten Fall des Aussterbens eines Schmetterlings nach einem Erdbeben handeln", schreiben die Autorinnen.</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Peter Carstens</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Inspiration: Schöner schenken: Neun Ideen, mit denen Sie Fotofans eine Freude machen</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/geschenke-fuer-foto-fans--9-ideen-35305584.html</link>
      <description>Sie wollen jemanden beschenken, der leidenschaftlich gern fotografiert? Hier kommen neun Geschenkideen für Hobbyfotografinnen und -fotografen</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35305586/t/at/v4/w1440/r1.7778/-/geschenke-fuer-foto-fans-header.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Fotografie</category>
      <category>Geschenke</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 15:24:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/geschenke-fuer-foto-fans--9-ideen-35305584.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T15:24:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Sie wollen jemanden beschenken, der leidenschaftlich gern fotografiert? Hier kommen neun Geschenkideen für Hobbyfotografinnen und -fotografen</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Fotografieren ist ein beliebter Zeitvertreib, gerade unter Menschen, die es in die Natur zieht oder die leidenschaftlich gern reisen. Ob für Globetrotter, Technik-Nerds oder Naturliebhaber: Wir haben die schönsten Geschenkideen für Fotofans gesammelt.</p><h2>Analogkamera</h2><p><a class="embedType_full" title="Kodak i60 (wiederverwendbare 35-mm-Filmkamera)" href="https://www.geo.de/wissen/kodak-i60--wiederverwendbare-35-mm-filmkamera--35321674.html">Analogkamera</a> Einen Hauch von Vintage verschenken Sie mit einer <span class="presentership-style"><a class="external-link" href="https://www.amazon.de/Kodak-i60-wiederverwendbare-Filmkamera-Pop-Up-Blitz/dp/B0B2828VLX?tag=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21" target="_self">Analogkamera</a></span>, wie beispielsweise der Kodak i60. Das Retrodesign der i60 ist von der emblematischen Kodak Instamatik 100 inspiriert, die in den USA erstmals im Jahr 1963 auf den Markt kam. Dazu ist die kompakte Kamera laut Hersteller einfach zu bedienen, und das 31-mm-Objektiv sorgt für scharfe und klare Fotos und damit für Qualität und Detailtreue. Ein schönes Geschenk, mit dem Foto-Enthusiasten die Freude an der analogen Technik wieder aufleben lassen können.</p><h2>Einschlagtuch</h2><p><a class="embedType_full" title="Amolith Einschlagtuch (gepolstert)" href="https://www.geo.de/wissen/amolith-einschlagtuch--gepolstert--35321640.html">Einschlagtuch</a>Eine praktische Kleinigkeit für Fotografinnen und Fotografen ist ein <span class="presentership-style"><a class="external-link" href="https://www.amazon.de/Amolith-Einschlagtuch-Gepolsterte-Schutzh%C3%BClle-Fotoausr%C3%BCstung/dp/B07B9KDTDB?tag=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21" target="_self">Einschlagtuch</a></span>. Mit dem ist die Kamera gut geschützt und kann in jeder Tasche transportiert werden, die groß genug ist. Gerade auf Reisen oder wenn im Alltag mal nicht die komplette Ausstattung mit muss, ist das ein tolles Hilfsmittel. Und für ein Geschenk bietet es sich natürlich an, ein Einschlagtuch in der Lieblingsfarbe oder mit einem netten Motiv zu wählen.</p><h2>Kameragurt</h2><p><a class="embedType_full" title="Seegarn Kameragurt (100% Recyclingmaterial)" href="https://www.geo.de/wissen/seegarn-kameragurt--100--recyclingmaterial--35320498.html">kameragurt</a>Dank Kameragurt sind auch größere und schwere Kameramodelle bei einer Fototour stets bei der Hand. Ein guter Gurt ist deshalb stabil, aber auch bequem zu tragen. Wer einer Hobbyfotografin oder einem Hobbyfotografen also eine Freude machen will, macht mit einem <span class="presentership-style"><a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.awin1.com/cread.php?awinmid=19075&amp;awinaffid=780557&amp;campaign=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21&amp;pref1=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21&amp;pref6=awin_widget&amp;platform=dl&amp;ued=https%3A%2F%2Fwww.avocadostore.de%2Fproducts%2F384883-seegarn-kameragurt-seegarn" target="_blank" rel="noopener">Gurt mit schönem Design</a></span>, der aus langlebigem, robusten Material besteht und die Kamera sicher am Körper hält, bestimmt nichts verkehrt. </p><h2>Buch über Fotografie</h2><p><a class="embedType_full" title="Fotografie – Inspired by life: Wie du in deinen Bildern Geschichten erzählst" href="https://www.geo.de/wissen/fotografie---inspired-by-life--wie-du-in-deinen-bildern-geschichten-erzaehlst-35320540.html">buch fotografie</a>Ein Klassiker, bei dem es auf die Details ankommt: Natürlich ist ein Buch mit Anleitungen und Inspirationen immer eine gute Wahl, um Fotofans eine Freude zu machen. Idealerweise erfragen Sie vorher vorsichtig, ob sich das mögliche Geschenk nicht schon Zu Hause im Bücherregal befindet. Außerdem gilt es natürlich, die Wahl des Buches möglichst auf die fotografischen Vorlieben abzustimmen. </p><p>Ein beliebtes Einsteigerbuch ist zum Beispiel <span class="presentership-style"><a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.amazon.de/Fotografie-Inspired-Bildern-Geschichten-erz%C3%A4hlst/dp/3833881372?tag=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21" target="_blank" rel="noopener">"Fotografie – Inspired by life: Wie du in deinen Bildern Geschichten erzählst"</a></span> von Anna Heupel. Darin findet sich das Handwerkszeug, um eine eigene Bildsprache zu entwickeln und gelungene Aufnahmen zu schießen.</p><h2>Smartphone-Fotodrucker </h2><p><a class="embedType_full" title="KODAK P210 Mini 2 Retro Smartphone-Fotodrucker" href="https://www.geo.de/wissen/kodak-p210-mini-2-retro-smartphone-fotodrucker-35306280.html">Mini-Fotodrucker</a>Wer kennt es nicht: Die schönsten Party-Schnappschüsse, Urlaubserinnerungen und Momentaufnahmen versauern im Handyspeicher. Denn egal wie groß die Leidenschaft für Fotografie ist, das Smartphone ist eben immer bei der Hand. Mit einem handlichen <span class="presentership-style"><a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.amazon.de/KODAK-Retro-Mobiler-Fotodrucker-Blatts/dp/B08FST3H95?tag=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21" target="_blank" rel="noopener">Bluetooth-Drucker</a></span> machen Sie deshalb allen eine Freude, die Handyfotos schnell mal "in Echt" haben wollen. Ob man die Bilder fürs Familienfotoalbum, das Sammelgeschenk zum Geburtstag oder die Bierpong-Collage am Kühlschrank haben möchte: Mit einem Mini-<a class="autolinker" title="Analoge Fotografie: Foto" href="https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/das-erste-foto-der-welt---die-geschichte-der-fotografie-34286542.html">Foto</a>-Drucker geht es schnell und einfach. </p><h2>Sofortbild-Kamera</h2><p><a class="embedType_full" title="Polaroid Now+ Gen 2 Sofortbildkamera" href="https://www.geo.de/wissen/polaroid-now--gen-2-sofortbildkamera-35306302.html">Sofortbild-Kamera</a>Nicht nur ein beliebtes Party-Gadget: Eine <span class="presentership-style"><a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.amazon.de/Polaroid-Now-Gen-Sofortbildkamera-Schwarz/dp/B0BVNG3LC4?tag=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21" target="_blank" rel="noopener">Sofortbildkamera </a></span>kann gerade für alle, die nicht nur gern fotografieren, sondern auch mit technischen Spielereien hantieren, ein schönes Geschenk sein. Auf die Leistung einer hochwertigen Kamera bringen es die kompakten Modelle zwar nicht, eine Menge Spaß macht das Knipsen mit ihnen aber trotzdem. Obacht: Die Filme für die Kameras sind in der Regel etwas hochpreisiger und separat erhältlich. Idealerweise schenken Sie also gleich welche dazu, damit es direkt losgehen kann. </p><h2>Fotoalbum</h2><p><a class="embedType_full" title="Foto-Faltbuch &quot;Elegance&quot;" href="https://www.geo.de/wissen/foto-faltbuch--elegance--35305960.html">fotoalbum</a>Old, but gold: Fotobücher gehen eigentlich immer. Wer es mit einem hartnäckigen Fall zu tun hat und einer Hobby-Fotografin oder einem Hobby-Fotografen eine Freude machen will, der greift zu Trick 17, in diesem Fall: Einem personalisierten und individuell zusammengestellten Fotobuch. <br/>Ob es ein <span class="presentership-style"><a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.awin1.com/cread.php?awinmid=23214&amp;awinaffid=780557&amp;campaign=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21&amp;pref1=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21&amp;pref6=awin_widget&amp;platform=dl&amp;ued=https%3A%2F%2Fwww.memolife.de%2Ffoto-leporello-rot-17-5x12cm-g5616%3FsPartner%3DMLAWIN&amp;em_src=affiliate&amp;em_cmp=awin%2Ffeed" target="_blank" rel="noopener">Album</a></span> sein darf, in das Sie die Fotos selbst einkleben, oder eines, das online gestaltet und nach Hause bestellt wird, entscheidet dann der Geschmack. </p><h2>Kamerarucksack</h2><p><a class="embedType_full" title="Lowepro Flipside Trek BP 250 AW Kamera-Rucksack" href="https://www.geo.de/wissen/lowepro-flipside-trek-bp-250-aw-kamera-rucksack-35321710.html">Kamerarucksack</a>Eine gern genutzte Alternative zur Umhängetasche ist der Kamerarucksack – gerade Natur-Fans können so etwas gut gebrauchen, um die Kamera beispielsweise auf Wanderungen sicher und bequem auf dem Rücken zu transportieren. Wetterfeste Modelle wie der <span class="presentership-style"><a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.amazon.de/Lowepro-LP37014-PWW-Flipside-Kameratasche-dunkelgr%C3%BCn/dp/B01K1JSUMO?tag=ccapgeo-geschenke-fuer-fotofans-21" target="_blank" rel="noopener">Flipside Trek BP 250 AW Outdoor-Kamera-Rucksack</a></span> von Lowepro bieten außerdem separate Fächer für Kamera und Kamerazubehör sowie die übrige Ausrüstung zum Wandern. Außerdem kommen Sie bei diesem Modell an die Kamera, ohne den Rucksack dazu absetzen zu müssen – ideal also, um den perfekten Augenblick schnell einzufangen. </p><h2>Wandbild</h2><p><figure><img src="https://image.geo.de/35321522/t/gw/v4/w960/r1.7778/-/wandbild-geo-shop.jpg" alt="Besondere Aufnahmen auf Leinwand oder als Fotodruck: Naturmotive wie diese Aufnahme von Es Vedrà, einer mythisch anmutenden Felsinsel der Balearen, finden Sie auch im GEO Shop" width="960" height="540"/><figcaption>Besondere Aufnahmen auf Leinwand oder als Fotodruck: Naturmotive wie diese Aufnahme von Es Vedrà, einer mythisch anmutenden Felsinsel der Balearen, finden Sie auch im GEO Shop<br/>© Javier Duran</figcaption></figure></p><p>Und zu guter Letzt: Wer eine Leidenschaft für das Fotografieren hat, erfreut sich meist auch an schönen Aufnahmen, die nicht selbst geknipst wurden. Ein Bild für die Wohnzimmerwand oder als Inspiration im Arbeitszimmer kann deshalb auch ein tolles Präsent sein. </p><p><strong>Tipp: </strong>Auch im <a class="link--external" class="external-link" href="https://brandstore.rtl.de/geo-wanddekoration/" target="_self">GEO Shop</a> finden Sie eine exklusive Auswahl an Landschafts-, Natur- und Tierbildern, die Sie als Wanddekoration verschenken können. </p><p><a class="embedType_full" href="https://www.geo.de/--35285758.html">Affiliate Erklärtext Teaser</a></p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Corinna Heinicke</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Frage des Tages 20.12.2024: Welcher Monat ist in Deutschland der dunkelste?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/welcher-monat-ist-in-deutschland-der-dunkelste--35322096.html</link>
      <description>FdT embed 2024-12-20</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35184432/t/2Y/v1/w1440/r1.7778/-/newsletter-illu-frage-des-tages.png" length="0" type="image/png" />
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2024 07:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/welcher-monat-ist-in-deutschland-der-dunkelste--35322096.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-20T07:00:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p><a class="embedType_full" href="https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/--35322094.html">FdT embed 2024-12-20</a></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Ökologie: Plastik vs. echt: Peter Wohlleben, welcher Weihnachtsbaum ist nachhaltiger?</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/oekologie/oekologie-plastik-vs--echt--peter-wohlleben--welcher-weihnachtsbaum-ist-nachhaltiger---35321934.html</link>
      <description>Alle Jahre wieder dasselbe Dilemma: Ist ein Plastikbaum tatsächlich nachhaltiger als ein echter Weihnachtsbaum? Der Förster Peter Wohlleben wägt ab – und trifft einen Entschluss</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35321960/t/Kq/v2/w1440/r1.7778/-/wohlleben-weihnachtsbaum-seite-thumbnail0.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Weihnachten</category>
      <category>Nachhaltigkeit</category>
      <category>Baum</category>
      <category>Wald</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 13:35:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/oekologie/oekologie-plastik-vs--echt--peter-wohlleben--welcher-weihnachtsbaum-ist-nachhaltiger---35321934.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T13:35:26Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Alle Jahre wieder dasselbe Dilemma: Ist ein Plastikbaum tatsächlich nachhaltiger als ein echter Weihnachtsbaum? Der Förster Peter Wohlleben wägt ab – und trifft einen Entschluss</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p><iframe width="480" height="270" frameBorder="0" src="https://www.geo.de/action/30602022/videoembed?video=35321934"></iframe></p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Alle Jahre wieder dasselbe Dilemma: Ist ein Plastikbaum tatsächlich nachhaltiger als ein echter Weihnachtsbaum? Der Förster Peter Wohlleben wägt ab – und trifft einen Entschluss</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Sophia Klimpel Akahoshi</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Krankheiten: Lauterbach: Mpox derzeit kein flächendeckendes Problem</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/krankheiten--lauterbach--mpox-derzeit-kein-flaechendeckendes-problem-35321746.html</link>
      <description>Nach Bekanntwerden von Mpox-Fällen in einer Familie sind regionale Schutzmaßnahmen verhängt worden. Wie ist die Gefährdung bundesweit?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35321748/t/ZW/v1/w1440/r1.7778/-/18--oc5hl2cesfv8axw800h600jpeg---25039e3b1d36c88a.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 13:56:40 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/krankheiten--lauterbach--mpox-derzeit-kein-flaechendeckendes-problem-35321746.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T13:56:40Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Nach Bekanntwerden von Mpox-Fällen in einer Familie sind regionale Schutzmaßnahmen verhängt worden. Wie ist die Gefährdung bundesweit?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Bundesgesundheitsminister Karl Lauterbach sieht nach dem aktuellen Auftreten des Mpox-Virus in Nordrhein-Westfalen vorerst kein höheres Risiko für Deutschland. "Wir haben zum jetzigen Zeitpunkt keinen Grund zur Annahme, dass das ein flächendeckendes, größeres Problem werden könnte", sagte der SPD-Politiker in Berlin. "Die Maßnahmen, die lokal ergriffen worden sind, waren schnell, zielführend und richtig." Er glaube, dass der Ausbruch gut in den Griff zu bekommen sei. Generell könne es solche Fälle weiterhin geben.</p><p>Nach dem Auftreten der neuen Variante des Mpox-Virus bei zwei Kindern war eine Schule in Rösrath bei Köln vorsorglich geschlossen worden. Es wurde Distanzunterricht angeordnet. Das Virus der sogenannten Mpox-Klade 1b war bei insgesamt vier Mitgliedern einer Familie im Rheinisch-Bergischen Kreis nachgewiesen worden.</p><p>Großer Unterschied zu Corona</p><p>Der Epidemiologe Hajo Zeeb sagte dem Sender WDR 5, dass er dem Fall "eher weniger Bedeutung für Gesamt-Nordrhein-Westfalen oder darüber hinaus" zuspreche. Die Schließung der Förderschule hält er für richtig. "Das ist tatsächlich sehr vernünftig, denke ich, hier in dieser Situation", sagte der Forscher vom Leibniz-Institut für Präventionsforschung und Epidemiologie dem Sender WDR 5. Das Risiko einer Übertragung werde so minimiert, da die Schüler nicht mehr zusammen seien. </p><p>Es stehe nicht zur Diskussion, großflächige Maßnahmen wie in der Corona-Pandemie zu ergreifen, sagte Zeeb weiter. So seien etwa die Übertragungswege des Virus anders.</p><p></p><p>Zu den Mpox-Symptomen zählen ein typischer Hautausschlag sowie häufig auch allgemeine Krankheitssymptome wie Fieber, Kopf- und Muskelschmerzen. Tödliche Verläufe sind selten. Mpox - früher Affenpocken genannt - sind nicht sehr ansteckend. "Für eine Übertragung von Mpox ist ein enger körperlicher Kontakt erforderlich", schreibt das RKI. Das Virus wird vorwiegend bei engem Haut-zu-Haut-Kontakt übertragen. Der erste Fall der Mpox-Klade 1b in Deutschland war Mitte Oktober in Köln bei einem Mann nachgewiesen worden. Der Patient habe die Infektion wahrscheinlich in einem ostafrikanischen Land erworben, hieß es.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Frage des Tages 19.12.2024: Was beschreibt der Matilda-Effekt?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/was-beschreibt-der-matilda-effekt--35321366.html</link>
      <description>FdT embed 2024-12-19</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35184432/t/2Y/v1/w1440/r1.7778/-/newsletter-illu-frage-des-tages.png" length="0" type="image/png" />
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 07:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/was-beschreibt-der-matilda-effekt--35321366.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-19T07:00:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p><a class="embedType_full" href="https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/--35321364.html">FdT embed 2024-12-19</a></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Evolution: Sensationsfund auf Mallorca: Frühester bekannter Säugetier-Ahn entdeckt</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/tierwelt/senstationsfund-auf-mallorca--fruehester-bekannter-saeugetier-ahne-entdeckt-35321218.html</link>
      <description>Es ist der früheste bekannte Ahn der Säugetiere: Ein auf Mallorca entdecktes Fossil ähnelte einem Hund – und lebte lange vor den Dinosauriern</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35321222/t/al/v3/w1440/r1.7778/-/urn-binary-dpa-com-20090101-241213-99-319582-filed.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Säugetiere</category>
      <category>Evolution</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 12:18:27 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/tierwelt/senstationsfund-auf-mallorca--fruehester-bekannter-saeugetier-ahne-entdeckt-35321218.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T12:18:27Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Es ist der früheste bekannte Ahn der Säugetiere: Ein auf Mallorca entdecktes Fossil ähnelte einem Hund – und lebte lange vor den Dinosauriern</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Sie ähnelten in vielerlei Hinsicht den Säugetieren, lebten aber schon vor mehr als 250 Millionen Jahren – sogar noch vor der Zeit der Dinosaurier: Den bislang frühesten Vertreter dieser Gorgonopsiden haben Forschende nun auf Mallorca entdeckt. Über den Fund berichtet das überwiegend katalanische Forschungsteam im Fachblatt "<a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.nature.com/articles/s41467-024-54425-5" target="_blank" rel="noopener">Nature Communications</a>".</p><p>Das noch unbenannte Tier lebte vor mindestens 270 Millionen Jahren und ähnelte einem Hund mittlerer Größe. Es hatte eine Länge von etwa einem Meter und – anders als damalige Reptilien – eher vertikale vom Rumpf ausgehende Beine. Über Fell oder Ohren verfügte die Kreatur nicht, sie wies dafür aber bereits säbelzahnartige Eckzähne auf – ein Kernmerkmal der Gorgonopsiden. </p><h2>Zwar keine direkten Ahnen, aber verwandt mit Ahnen</h2><p>Die Gorgonopsiden gehören zur größeren Gruppe der Therapsiden (Therapsida), deren einzigen, heute noch lebenden Vertreter die Säugetiere sind, die jedoch erst vor etwa 200 Millionen Jahren entstanden. "Gorgonopside sind enger mit Säugetieren verwandt als mit irgendwelchen anderen lebenden Tieren", sagt Ko-Autor Ken Angielczyk vom Field Museum in Chicago. "Sie sind zwar nicht unsere direkten Ahnen, aber sie sind mit Arten verwandt, die unsere direkten Ahnen waren."</p><p><a class="embedType_teaser" title="Evolution: Als die Urahnen aller Tiere und Pflanzen entstanden. Die Geschichte eines genetischen Unfalls" href="https://www.geo.de/wissen/forschung-und-technik/als-unser-aller-urahnen-entstanden--die-geschichte-eines-genetischen-unfalls-30830748.html">Auf dem WegzurVielfalt</a>Gefunden wurden die Fossilien im Nordwesten der Baleareninsel in der Gemeinde Banyalbufar, die zum Tramuntana-Gebirge gehört. "Die große Zahl der Knochen war überraschend", sagt Erstautor Rafel Matamales vom Museu Balear de Ciències Naturals (MBCN) in Port de Sóller. "Wir haben Fragmente von Schädel, Wirbeln und Rippen gefunden bis hin zu einem gut erhaltenen Oberschenkelknochen." </p><h2>Jagd auf Reptilien</h2><p>Die Beinknochen deuten laut den Forschern darauf hin, dass das Tier schnell rennen und damit auch gut jagen konnte. Dazu passt der ebenfalls gefundene, knapp zehn Zentimeter lange säbelzahnartige Eckzahn – ein Kernmerkmal der damaligen Raubtiere.</p><p>Aber was jagte die Kreatur? Als Beispiel nennt das Team unter anderem Captorhinidae – pflanzenfressende echsenähnliche Reptilien. Dazu zählte etwa die 50 Zentimeter lange, ebenfalls bei Banyalbufar entdeckte und nach dem Tramuntana-Gebirge benannte Art Tramuntanasaurus tiai. </p><p>Auffällig ist dagegen der Fundort: Denn die bisher bekannten Gorgonopsiden wurden eher in Regionen gefunden, die zur damaligen Zeit in höheren Breiten mit gemäßigtem Klima lagen – etwa auf dem Gebiet des heutigen Russlands und im südlichen Afrika. Mallorca dagegen war damals noch keine Insel, sondern gehörte zum Superkontinent Pangaea und lag in Äquatornähe mit einem warmen und sommerfeuchten Klima.</p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Verlorenes Gepäck: United Airlines: Passagiere können Airtag-Standort teilen</title>
      <link>https://www.geo.de/verlorenes-gepaeck--united-airlines--passagiere-koennen-airtag-standort-teilen-35321234.html</link>
      <description>Mit dem Flugzeug gelandet, doch der Koffer ist nicht mitgekommen? Ein neues Feature von Apple soll das Auffinden des Gepäcks leichter machen. Die ersten Airlines setzen das nun um.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35321236/t/9d/v1/w1440/r1.7778/-/18--u5fglckekiv8axw800h600jpeg---7ea70cfeac2a7591.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 12:08:50 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/verlorenes-gepaeck--united-airlines--passagiere-koennen-airtag-standort-teilen-35321234.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T12:08:50Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Mit dem Flugzeug gelandet, doch der Koffer ist nicht mitgekommen? Ein neues Feature von Apple soll das Auffinden des Gepäcks leichter machen. Die ersten Airlines setzen das nun um.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Apples "Objektstandort teilen"-Feature erlaubt es Nutzern, den Standort eines Airtags mit anderen zu teilen. Wer einen Airtag-Tracker im Koffer hat und das Gepäckstück nach einem Flug mit United Airlines vermisst, kann den Standort-Link des Airtags nun direkt in der Kunden-App an die US-Airline weitergeben, teilt United mit. </p><p>Konkret können Passagiere den Link hinzufügen, wenn sie in der United-App ein vermisstes Gepäckstück melden. Mitarbeiter können das Gepäckstück dann schneller orten und bergen, so United. Auch Air Canada und Delta Air Lines bieten so einen Service seit jüngstem an.</p><p>Dahinter steckt die neue Funktion "Objektstandort teilen", mit der man in der "Wo ist?"-App einen Link zur Standortverfolgung von Airtags und anderem kompatiblem Zubehör erzeugen und teilen kann. Das Feature sei seit dem jüngsten Update für iOS 18.2 verfügbar, so United Airlines weiter.</p><p>Apple: 15 Airlines werden das Feature unterstützen</p><p>Apple hatte Mitte November angekündigt, dass 15 Airlines "in den kommenden Monaten" Standorte von "Wo ist?" -Gegenständen im Rahmen ihres Kundenservice entgegennehmen werden können. In Deutschland gehören laut Apple Lufthansa und Eurowings dazu. Mit United, Delta und Air Canada haben die ersten Fluggesellschaften das nun ausgerollt.</p><p>Ist der Standort-Link einmal an Dritte geteilt, ist er maximal sieben Tage aktiv. Er wird deaktiviert, sobald der gesuchte Gegenstand gefunden ist. Bei Bedarf können Nutzerinnen und Nutzer den Link außerdem jederzeit über die App deaktivieren.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Wirbelsturm: Erste Analysen zeigen: Klimawandel hat Zyklon "Chido" stärker gemacht</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/toedlicher-wirbelsturm--klimawandel-hat--chido--staerker-gemacht-35320958.html</link>
      <description>Der Zyklon "Chido" hinterließ auf seinem Weg über Mayotte und in Mosambik eine Schneise der Verwüstung. Seine zerstörerische Kraft wurde Wissenschaftlern zufolge vom Klimawandel verstärkt</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320960/t/GZ/v2/w1440/r1.7778/-/18--6zpef5igogv6axw800h600jpeg---0e6c3be702272e0d.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Sturm</category>
      <category>Klimawandel</category>
      <category>Wetter</category>
      <category>Wind</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 11:29:34 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/toedlicher-wirbelsturm--klimawandel-hat--chido--staerker-gemacht-35320958.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T11:29:34Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Zyklon "Chido" hinterließ auf seinem Weg über Mayotte und in Mosambik eine Schneise der Verwüstung. Seine zerstörerische Kraft wurde Wissenschaftlern zufolge vom Klimawandel verstärkt</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Noch ist das volle Ausmaß der Zerstörung, die der tropische Wirbelsturm "Chido" auf der französischen Inselgruppe Mayotte im Indischen Ozean und in Mosambik hinterlassen hat, nicht erfasst. Doch schon jetzt deuten erste Schnellanalysen an, dass der menschengemachte Klimawandel den Zyklon verstärkt hat.</p><h2>Ein explosiver Sturm</h2><p>Am Samstag fegte der Zyklon "Chido" mit Sturmböen mit einer Geschwindigkeit von mehr als 220 Kilometern pro Stunde über das französische Überseegebiet Mayotte und den Norden von Mosambik. Dabei hinterließ er eine gewaltige Schneise der Zerstörung, der eine bislang noch nicht bekannte Zahl von Menschen zum Opfer fiel.</p><p>In ersten Analysen kommen Forschungsgruppen des Grantham Institute am britischen Imperial College London und der gemeinnützigen US-Organisation Climate Central in Princeton nun zu dem Schluss, dass der menschengemachte Klimawandel den Wirbelsturm intensiviert hat. So wird Ralf Toumi, Direktor des Grantham Institute, in einer Mitteilung zitiert: "Der Klimawandel hat 'Chido' zu einem explosiven Sturm der Kategorie 4 verstärkt. Wäre die Atmosphäre nicht mit Kohlenstoffemissionen überlastet, wäre es ein weniger zerstörerisches Ereignis der Kategorie 3 gewesen." Diese Kategorien werden in der sogenannten Saffir-Simpson-Hurrikan-Windskala erfasst, die bis 5 reicht.</p><p><a class="embedType_teaser" title="Unwetter: Naturgewalt Sturm: Wie globale Winde unser Wetter bestimmen" href="https://www.geo.de/wissen/wie-globale-winde-unser-wetter-bestimmen--30595368.html">Wie globale Winde unser Wetter prägen</a></p><h2>Immer mehr Wirbelstürme</h2><p>Ralf Toumi und sein Kollege Nathan Sparks nutzten für ihre Schnellanalyse das am Imperial College entwickelte Iris-Modell, in das historische Temperatur- und Klimadaten einfließen: Dieses kann verwendet werden, um auf die zusätzliche Verstärkung eines Sturms vom Typ "Chido" zu schließen, die auf die jüngste Erwärmung zurückzuführen ist - oder genauer: auf die durch die globale Erwärmung seit 1980 beeinflussten Veränderungen der potenziellen Intensität (PI).</p><p>Ihrer Analyse zufolge ist die Wahrscheinlichkeit eines Sturms vom Typ "Chido" im Jahr 2024 im Vergleich zur vorindustriellen Ausgangssituation um etwa 40 Prozent höher. "In einer künftigen, um 2,6 Grad Celsius wärmeren Welt wird die Wahrscheinlichkeit für einen Wirbelsturm der Kategorie 'Chido' um weitere 26 Prozent höher sein als heute", heißt es in der Analyse weiter. Dieses Temperatur-Szenario sei für 2100 zu erwarten. Toumi warnt: "Wir werden immer mehr Wirbelstürme mit einer Intensität wie Chido erleben, wenn wir nicht dringend auf erneuerbare Energien umsteigen."</p><h2>Intensiver und zerstörerischer</h2><p>Nathan Sparks ergänzt: "Unsere Studie bestätigt, dass tropische Wirbelstürme wie Chido durch den Klimawandel intensiver und zerstörerischer geworden sind." Dieses Ergebnis stehe im Einklang mit den Trends bei tropischen Wirbelstürmen im Zuge der Klimaerwärmung: Viele von ihnen stiegen auf der Saffir-Simpson-Skala in die stärksten Zerstörungskategorien auf.</p><p>Tatsächlich war eine andere Schnellanalyse der Wissenschaftler-Initiative World Weather Attribution am Imperial College London zum Hurrikan "Helene" kürzlich zu einem ähnlichen Ergebnis gekommen. "Helene" hatte Ende September die Yucatán-Halbinsel, die Kaimaninseln, Kuba und schließlich die USA getroffen.</p><p>Die an der neuen Analyse beteiligte Klimawissenschaftlerin Friederike Otto, Mitbegründerin von World Weather Attribution, erklärt nun: "In Mayotte sind die Opfer der Armut zu Opfern des Klimawandels geworden." Am stärkste seien diejenigen betroffen gewesen, die in notdürftigen Unterkünften lebten: "Die Überlebenden, die nun alles verloren haben, sind mit Wasserknappheit und der drohenden Gefahr von Krankheiten konfrontiert."</p><p>Für Otto ist das ein tragisches Beispiel dafür, wie der Klimawandel die Ärmsten und Schwächsten treffe: "Leider wird dies in Afrika zur Regel - einem Kontinent, der am wenigsten zu den Emissionen beigetragen hat, der aber einige der schlimmsten Wetterextreme erleidet."</p><p><a class="embedType_teaser" title="Extremwetter erklärt: Stürme, Starkregen, Hitze: Warum nicht immer der Klimawandel schuld ist, wenn das Wetter verrückt spielt  " href="https://www.geo.de/wissen/stuerme--starkregen--hitze--warum-nicht-immer-der-klimawandel-schuld-ist--wenn-das-wetter-verrueckt-spielt---31686982.html">Attributionsforschung</a></p><h2>Treibstoff für den Sturm</h2><p>Die zweite Schnellanalyse zu "Chido" kommt zu dem Schluss, dass ungewöhnlich warme Meerestemperaturen zur Intensivierung des Zyklons beigetragen hätten. Die Wissenschaftler von Climate Central nutzten den von ihnen entwickelten "Climate Shift Index: Ocean" (Ocean CSI), der den Einfluss der Erderwärmung auf die Meeresoberflächentemperaturen quantifiziert.</p><p>Auf diese Weise kam die Gruppe zu dem Ergebnis, dass "Chido" sich verstärkte, als er über Gewässer zog, die im Durchschnitt 1,1 Grad Celsius wärmer waren, als sie es ohne den vom Menschen verursachten Klimawandel gewesen wären.</p><p>Wie die Forscher selbst betonen, quantifiziere Ocean CSI nicht direkt, wie sich der Klimawandel auf die Intensität des Zyklons auswirkte - vielmehr beziehe sich der Index auf die Meeresbedingungen, die es "Chido" ermöglichten, sich zu verstärken. So fasst Joseph Giguere von Climate Central zusammen: "Ungewöhnlich hohe Meeresoberflächentemperaturen, die aufgrund des Klimawandels um mehr als das 50-Fache wahrscheinlicher geworden sind, waren der Treibstoff für diesen Sturm, der immer intensiver und zerstörerischer wurde."</p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Raumfahrt: Weltraum-Odyssee zweier ISS-Astronauten zieht sich</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/raumfahrt--weltraum-odyssee-zweier-iss-astronauten-zieht-sich-35320928.html</link>
      <description>Nur etwa eine Woche sollten Suni Williams und Barry Wilmore im All sein - daraus werden nun etwa zehn Monate.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320930/t/qs/v1/w1440/r1.7778/-/18--hcwe2qrdb5v6axw800h600jpeg---be189b3a64444c13.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>ISS</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 11:21:45 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/raumfahrt--weltraum-odyssee-zweier-iss-astronauten-zieht-sich-35320928.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T11:21:45Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Nur etwa eine Woche sollten Suni Williams und Barry Wilmore im All sein - daraus werden nun etwa zehn Monate.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Zwei seit Juni in der Internationalen Raumstation <a class="autolinker" title="ISS" href="https://www.geo.de/themen/iss-30017056.html">ISS</a> festsitzende US-Astronauten müssen noch länger als bislang gedacht dort ausharren. Der Start der Ablöse-Crew werde sich bis mindestens Ende März 2025 verspäten, teilte die US-Raumfahrtbehörde Nasa am Dienstag (Ortszeit) mit. Bis dahin werden die Astronauten Suni Williams (59) und Barry Wilmore (61) rund zehn Monate auf dem Außenposten der Menschheit in etwa 400 Kilometern über der Erde verbracht haben - geplant war nur etwa eine Woche.</p><p>Wegen technischer Probleme mit dem "Starliner", mit dem Williams und Wilmore Anfang Juni zur ISS geflogen waren, entschied die Nasa, das Pannen-Raumschiff im September leer zurück zur Erde zu holen. Der bisherige Plan war, dass die beiden Astronauten im Februar 2025 mit einer "Crew-Dragon"-Raumkapsel von Elon Musks Firma SpaceX zurückkehren. </p><p>Doch der Start der Kapsel verzögert sich nun bis mindestens Ende März. Diese sei ganz neu und müsse erst für die Mission bereitgemacht werden, hieß es. "Die Herstellung, Montage, Prüfung und abschließende Eingliederung eines neuen Raumfahrzeugs ist ein mühsames Unterfangen, das viel Liebe zum Detail erfordert", sagte der zuständige Nasa-Manager Steve Stich.</p><p></p><p>Bis dahin soll die derzeitige Crew an Bord zahlreiche wissenschaftliche Experimente machen. Williams und Wilmore sind erfahrene Astronauten, die bereits im All und auf der ISS waren. Die beiden seien für alle Eventualitäten ausgebildet, hat die Nasa mehrfach betont.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Frage der Haltung: Rücken schmerzt bei langem Stehen? Diese Tipps helfen</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/frage-der-haltung--ruecken-schmerzt-bei-langem-stehen--diese-tipps-helfen-35320858.html</link>
      <description>Wer auf einem Konzert oder im Job stundenlang steht, merkt womöglich: Das hat mein Rücken gar nicht gern. Woher die Schmerzen kommen und wie man sie auf einfache Weise lindert.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320860/t/Sl/v1/w1440/r1.7778/-/18--xoe2w7u5lnv6axw800h600jpeg---de87c7883ec33e57.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 11:08:02 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/frage-der-haltung--ruecken-schmerzt-bei-langem-stehen--diese-tipps-helfen-35320858.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T11:08:02Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wer auf einem Konzert oder im Job stundenlang steht, merkt womöglich: Das hat mein Rücken gar nicht gern. Woher die Schmerzen kommen und wie man sie auf einfache Weise lindert.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Langes Stehen wird für einige Menschen schnell unangenehm: Es zieht im Rücken, man fühlt sich irgendwie steif. </p><p>Das kann unterschiedliche Gründe haben, so die Aktion Gesunder Rücken (AGR). Vielleicht war die Schuhwahl nicht die richtige: Dicke Sohlen oder hohe Absätze können für eine ungesunde Körperhaltung und damit für Fehlbelastungen sorgen - Muskeln im Rücken verspannen sich. </p><p>Was bei langem Stehen ebenfalls typisch ist: Wir fallen ins Hohlkreuz oder lassen die Schultern stark nach vorn hängen. Oft verlagern wir das Gewicht auf ein Bein - Startpunkt für eine einseitige Belastung der Rückenmuskulatur, so die AGR. Verstärkt wird die übrigens, wenn wir auf einer Schulter eine schwere Handtasche hängen haben. </p><p>3 Tipps bei akuten Rückenschmerzen </p><p>Was hilft also, wenn der Rücken bereits auf sich aufmerksam macht? Die Rücken-Experten raten zu sanften Bewegungen. Ein paar Schritte gehen, die Schultern kreisen oder den Rücken vorsichtig hin und her bewegen - das kann Verspannungen lösen. </p><p>Außerdem lohnt es sich, die eigene Körperhaltung zu checken: Stehe ich gerade, verteile ich mein Körpergewicht gleichmäßig auf beiden Beinen? Die Schultern lässt man am besten sanft nach hinten und unten fallen. </p><p>Auch kleine Übungen tun den verspannten Muskeln gut. Zum Beispiel die Vorbeuge: Dafür lässt man Rücken, Arme und Kopf nach unten aushängen - und richtet sich dann langsam und sanft wieder auf.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>DDR-Erziehung: "Die politische Indoktrination begann im Kindergartenalter"</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/-die-politische-indoktrination-begann-im-kindergartenalter--35318304.html</link>
      <description>In der DDR bestimmte das Regime die Erziehungsziele. Ein Gespräch über ideologische Lehrpläne für Kleinkinder und die Rolle der Familie im Arbeiter- und Bauernstaat </description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35318910/t/n2/v6/w1440/r1.7778/-/krippe-ddr-d-13017211.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Kinder</category>
      <category>Erziehung</category>
      <category>Pädagogik</category>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 14:01:12 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/-die-politische-indoktrination-begann-im-kindergartenalter--35318304.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T14:01:12Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In der DDR bestimmte das Regime die Erziehungsziele. Ein Gespräch über ideologische Lehrpläne für Kleinkinder und die Rolle der Familie im Arbeiter- und Bauernstaat </p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p><strong>GEO: Frau Dr. Peuke, Sie haben Interviews ausgewertet, in denen in der DDR Geborene mit Kindern über ihre Kindheit sprechen. Welche Muster haben Sie dabei ausgemacht?</strong> </p><p>Dr. Julia Peuke: Unter anderem, dass die Eltern kaum vorkommen in den Interviews. Wenn sie erwähnt werden, geht es oft darum, dass man um 18 Uhr zusammen Abendbrot gegessen hat. Aber vor allem findet die Kindheit in Kindergruppen statt, unabhängig von den Eltern. Da zeigt sich die umfassende institutionelle Betreuung von Kindern in der DDR.  </p><p><strong>Wird die Abwesenheit der Eltern bedauert?</strong> </p><p>Nein. Vielmehr kommt in etlichen Erzählungen positiv heraus, dass man viel zusammen mit anderen Kindern war. Etwa bei Kinder- und Jugendorganisationen wie den Jungen Pionieren und der Freien Deutschen Jugend. Das Politische dieser Organisationen, die sozialistische Ideale vermitteln sollten, spielt dabei übrigens kaum eine Rolle. Beschrieben werden Halstücher und Fahnenappelle. Über dieses Symbolhafte geht es nicht hinaus. Im Fokus steht die Gemeinschaft, dass man zusammen schöne Nachmittage verbracht hat.  </p><p><strong>Das heißt, die politische Indoktrination der Kinder ist gescheitert?</strong> </p><p>Gemessen an diesen Interviews vielleicht. Dass das Gemeinschaftliche betont und das Politische ausgeklammert wird, kann aber auch eine Entlastungsstrategie sein. Nach dem Motto: Wir haben das alle gemacht, das war halt damals so.  </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35318912/t/Iq/v5/w960/r1.7778/-/pioniere-in-karl-marx-stadt-d-14352850.jpg" alt="Pioniere versuchen sich an dem Geschicklichkeitsspiel &quot;Heißer Draht&quot;, aufgenommen am 17.08.1988 in Karl-Marx-Stadt" width="960" height="540"/><figcaption>Neben Kita und Schule existierten in der DDR Kinder- und Jugendorganisationen wie die Jungen Pioniere und die Freie Deutsche Jugend. Auch sie sollten sozialistische Ideale vermitteln (Junge Pioniere beim Geschicklichkeitsspiel "Heißer Draht")<br/>© Thomas Uhlemann/dpa-Zentralbild</figcaption></figure></p><p><strong>Was genau war das Ziel des Staates in der Kindererziehung?</strong> </p><p>Kinder sollten zu überzeugten Sozialisten heranwachsen. Darauf sollte <a title="Erziehung: &quot;Ich habe meinen Mund und meine Augen zusammengepresst und gewartet, bis es vorbei ist&quot;" href="https://www.geo.de/wissen/erziehung-in-deutschland--so-vererbt-sich-erziehung-ueber-generationen-35299386.html">jegliche Art von Erziehung</a> ausgerichtet sein, im institutionellen wie im privaten Rahmen. Die DDR-Regierung sah es als wichtig an, Kindern ihre politische Doktrin früh mitzugeben. Das galt als Schlüssel, um die staatliche Ideologie zu festigen und zu verstetigen.   </p><p><strong>Wie wurde das in der DDR umgesetzt?</strong> </p><p>Die Kinder kamen sehr früh in die Krippe, zum Teil im Alter von wenigen Wochen. Das hatte einerseits wirtschaftliche Gründe, die Mütter wurden als Arbeitskräfte gebraucht. Aber es ging eben auch darum, die Heranwachsenden so bald wie möglich auf Gemeinschaftlichkeit auszurichten. Es gab klare Vorgaben durch den Staat zur sozialistischen Persönlichkeitsbildung. Zum Beispiel sollten sie im Alter von drei Jahren ihre Gefühle steuern und andere Kinder auf fehlerhaftes Verhalten hinweisen können. War das individuelle Entwicklungstempo von einzelnen Kindern langsamer als die Gruppennorm, etwa beim Benennen von Farben oder beim Besteckhalten, wurde ihnen auch Widerständigkeit zugeschrieben. Individualismus galt wenig, das Kollektiv viel. Und auch die politische Indoktrination begann im Krippen- und im Kindergartenalter. </p><p><a class="embedType_teaser" title="Erziehung: &quot;Ich habe meinen Mund und meine Augen zusammengepresst und gewartet, bis es vorbei ist&quot;" href="https://www.geo.de/wissen/erziehung-in-deutschland--so-vererbt-sich-erziehung-ueber-generationen-35299386.html">Von Schlägen und Liebe</a></p><p><strong>Wie muss man sich das vorstellen?</strong> </p><p>Es gab bestimmte Kinderlieder, die Programm waren, etwa "Wenn ich groß bin, gehe ich zur Volksarmee". Kinder sollten in Kontakt mit militärischem Spielzeug kommen, Panzer zum Beispiel. Im Vorschulalter sollten sie etwas über Ernst Thälmann und Wilhelm Pieck als kommunistische Vorbilder erfahren.  Es existierten umfangreiche Bildungspläne auch für Kleinkinder. In die Krippen und Kitas kamen Kontrolleure, um zu überprüfen, ob die Vorgaben umgesetzt wurden.  </p><p><strong>Reichte der Griff des Staates auch in die Familien hinein?</strong> </p><p>Zumindest stand in der Verfassung der DDR und im Jugendgesetz, dass Eltern sozialistische Prinzipien sowie die Liebe zum Vaterland an ihre Kinder weitergeben sollen. Aber das konnte in den Familien natürlich niemand so kontrollieren wie in den Institutionen. In der Forschung existierten dazu lange zwei sehr unterschiedliche Thesen. Zum einen, dass die Familie ein privater, vom ideologischen Überbau kaum beeinflusster Raum war. Zum anderen, dass die Parolen des Staates die Erziehung in den Familien stark prägten. Mittlerweile ist sich die Forschung weitgehend einig, dass beide Thesen zu radikal waren und die Wahrheit irgendwo in der Mitte liegt. So werden manche Familien sehr politisch erzogen haben, während andere sich komplett ins Private zurückzogen. Man kann das nicht verallgemeinern. </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35318914/t/7a/v4/w960/r1.7778/-/kinderkrippe-ddr-d-15453188.jpg" alt="Laufgitter in einer Kinderkrippe in Leipzig 1986" width="960" height="540"/><figcaption>Bereits für Kinder im Krippenalter hielt die DDR umfangreiche Bildungspläne bereit. Staatliche Kontrolleure kamen in die Einrichtungen und überprüften, ob die Erzieherinnen alle Vorgaben einhielten   <br/>© Waltraud Grubitzsch</figcaption></figure></p><p><strong>In der jungen Bundesrepublik waren die autoritären Erziehungsmethoden aus dem Nationalsozialismus noch weit verbreitet. War die DDR in diesem Punkt fortschrittlicher?</strong> </p><p>Die eigene Erziehung wirkt immer nach. Es spricht viel dafür, und das sehen wir auch in Studien und Quellen, dass in den 1950er-Jahren klare Hierarchien galten und man eher einem autoritären oder strengen Erziehungsstil folgte, weniger einem Verhandlungsstil. Die Erwachsenen gaben also den Ton an, und die Kinder hatten zu gehorchen.<strong></strong>So hatten es viele Eltern in ihrer eigenen Kindheit in den 1920er- und 1930er-Jahren erfahren, und so, beziehungsweise ähnlich verhielten sie sich gegenüber ihren Kindern. Kinder galten grundsätzlich als formbar, nicht als eigenständige Persönlichkeiten. </p><p><figure><img src="https://image.geo.de/35318838/t/EC/v4/w960/r1.7778/-/julia-peuke-robert-pusch.jpg" alt="Julia Peake" width="960" height="540"/><figcaption>Dr. Julia Peuke arbeitet an der Humboldt-Universität zu Berlin. Im Rahmen des Forschungsprojekts "Bildungsmythen – eine Diktatur und ihr Nachleben" (bildungsmythen-ddr.de) forscht sie zu Kindheitserinnerungen an die DDR<br/>© Robert Pusch</figcaption></figure></p><p><strong>In Westdeutschland änderte sich der autoritäre Erziehungsstil maßgeblich durch die 68er. Welche Auswirkungen hatten sie auf die Erziehung in der DDR? </strong> </p><p>Das, was wir als die Erfahrungen der 68er-Zeit bezeichnen – Umbruch, Demokratisierung, Liberalisierung bestimmter Werte –, gab es in der DDR nicht in der Weise wie in Westdeutschland, obwohl sich auch dort in den 1970er- und 1980er-Jahren manche Formen von Liberalisierung vollzogen. Bezogen auf die Institutionen spielte das aber eher keine Rolle.<strong></strong>Denn der Staat hatte just in dieser Zeit seinen Einfluss auf Erziehung und Bildung abermals gefestigt. 1965 wurde das Gesetz über das einheitliche sozialistische Bildungssystem verabschiedet, das die eben besprochenen Prinzipien in Krippe, Kitas und Schulen festschrieb. Da blieb alles in geregelten Bahnen. In den Familien sieht es ein bisschen anders aus. Da zeigen individuelle Erfahrungsberichte, dass diejenigen, die ab den späten 60er-Jahren geboren wurden, liberaler erzogen wurden als die Älteren. Disziplin und Strenge blieben zwar wichtig, aber die Eltern gewährten etwas mehr Freiheiten. Allerdings war der Wandel längst nicht so groß und deutlich wie in der Bundesrepublik. </p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Johannes Teschner</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Weltraumspaziergang: Rekord im All: Chinesen brechen Bestmarke</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltraumspaziergang--rekord-im-all--chinesen-brechen-bestmarke-35320422.html</link>
      <description>Zwei chinesische Astronauten haben bei einem Außeneinsatz einen neuen Rekord aufgestellt. Ihr Weltraumspaziergang dauerte neun Stunden. Der bisherige Rekord wurde von der Nasa gehalten.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320424/t/og/v1/w1440/r1.7778/-/18--3qramqvhjjv10axw800h600jpeg---de2913c8ea9f04a6.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 09:25:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltraumspaziergang--rekord-im-all--chinesen-brechen-bestmarke-35320422.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T09:25:36Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Zwei chinesische Astronauten haben bei einem Außeneinsatz einen neuen Rekord aufgestellt. Ihr Weltraumspaziergang dauerte neun Stunden. Der bisherige Rekord wurde von der Nasa gehalten.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Zwei chinesische Astronauten haben einen neuen Rekord für den längsten Außeneinsatz im Weltraum aufgestellt. Wie die chinesische Raumfahrtbehörde CMSA mitteilte, absolvierten Cai Xuzhe und Song Lingdong einen neunstündigen Einsatz außerhalb der chinesischen Raumstation Tiangong.</p><p>Die CMSA sprach von der bisher längsten Außenmission chinesischer Astronauten. Wie aus Daten der US-Weltraumagentur Nasa hervorgeht, lag der bisherige Rekord von US-Astronauten bei acht Stunden und 56 Minuten und wurde im März 2001 von den US-Astronauten James Voss und Susan Helms aufgestellt. Auch Kosmonauten von Roskosmos hatten nach diesen Nasa-Angaben keinen längeren Außenaufenthalt. Die beiden US-Astronauten standen mit ihrem Aufenthalt auch am Mittwoch noch im Guinness-Buch der Weltrekorde. </p><p>Neue Raumanzüge ermöglichen längere Einsätze</p><p>Die chinesischen Astronauten hätten während des Einsatzes ein Schutzsystem gegen Weltraumschrott für die Station installiert und verschiedene Geräte inspiziert sowie gewartet, so die CMSA. </p><p>Bereits im Mai hatten chinesische Astronauten mit einer acht Stunden und 23 Minuten langen Außenmission einen neuen nationalen Rekord aufgestellt. Möglich wurde dies durch den Einsatz einer neuen Generation von Raumanzügen, die längere Aufenthalte im All ermöglichen.</p><p>China verfolgt ambitionierte Ziele im All</p><p>Die Tiangong (Himmelspalast) ist das Herzstück von Chinas bemanntem Raumfahrtprogramm. Die Station wurde in einer T-Form fertiggestellt und besteht aus einem zentralen Kernmodul sowie zwei Labormodulen. Derzeit besteht die Besatzung aus drei Astronauten, die im Oktober ankamen und nach einem halben Jahr zur Erde zurückkehren sollen. </p><p>China verfolgt ambitionierte Ziele in der Raumfahrt und strebt an, eine Führungsrolle einzunehmen. Neben der Verwirklichung einer eigenen Raumstation hat die Volksrepublik mit mehreren Mondmissionen und der Landung eines Rovers auf dem Mars in den letzten Jahren große Fortschritte erzielt.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Inselstaat in der Südsee: Nach Erdbeben: Auswärtiges Amt rät von Vanuatu-Reisen ab</title>
      <link>https://www.geo.de/inselstaat-in-der-suedsee--nach-erdbeben--auswaertiges-amt-raet-von-vanuatu-reisen-ab-35320254.html</link>
      <description>Im Südpazifik bebt die Erde und sorgt für Verwüstungen im Inselstaat Vanuatu. Wer dorthin reisen wollte, sollte seine Pläne nun überdenken.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35320256/t/48/v1/w1440/r1.7778/-/18--iuwu7acn7tv3axw800h600jpeg---171d7c0b602d27c8.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 08:44:01 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/inselstaat-in-der-suedsee--nach-erdbeben--auswaertiges-amt-raet-von-vanuatu-reisen-ab-35320254.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T08:44:01Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Im Südpazifik bebt die Erde und sorgt für Verwüstungen im Inselstaat Vanuatu. Wer dorthin reisen wollte, sollte seine Pläne nun überdenken.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Nach einem heftigen Erdbeben rät das Auswärtige Amt Urlaubern von nicht notwendigen Reisen in den Inselstaat Vanuatu ab. Der Flug- und Schiffsverkehr von und nach Vanuatu sei derzeit unter anderem aufgrund von Erdrutschen unterbrochen, heißt es in den Reisehinweisen. Telefon- und Internetverbindungen seien stark eingeschränkt, Nachbeben könnten nicht ausgeschlossen werden.</p><p>Reisende, die einen Flug nach Vanuatu gebucht haben, sollten den Status über Ihr Reisebüro überprüfen, rät das Auswärtige Amt weiter. </p><p>Ein Erdbeben der Stärke 7,3 hatte den knapp 1.800 Kilometer östlich von Australien gelegenen Südsee-Inselstaat am Dienstag erschüttert. Mindestens 14 Menschen kamen ums Leben. Viele Gebäude in der Hauptstadt Port Vila wurden durch die Erschütterungen stark beschädigt oder stürzten ein. Das gesamte Ausmaß der Zerstörung ist noch unklar.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Forschung: Bluttropfen kann Leben retten: Babyscreening auf Krankheiten</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/forschung--bluttropfen-kann-leben-retten--babyscreening-auf-krankheiten-35319914.html</link>
      <description>Mit einem Genomischen Neugeborenen-Screening könnten Babys auf Hunderte Krankheiten getestet werden. Forscher in Heidelberg und Mannheim arbeiten an einem flächendeckenden Konzept.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35319916/t/U_/v1/w1440/r1.7778/-/18--blwj5mx3xvv27axw800h600jpeg---6771c42854378507.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 05:00:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/forschung--bluttropfen-kann-leben-retten--babyscreening-auf-krankheiten-35319914.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T05:00:36Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Mit einem Genomischen Neugeborenen-Screening könnten Babys auf Hunderte Krankheiten getestet werden. Forscher in Heidelberg und Mannheim arbeiten an einem flächendeckenden Konzept.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Es sind nur ein Pieks in den Fuß eines Babys und ein paar Tropfen Blut auf einer Pappkarte - doch mit dem Neugeborenen-Screening werden seit Ende der 1960er Jahre Leben gerettet und Lebensqualität geschaffen. "Das Neugeborenen-Screening ist laut Studien die erfolgreichste Maßnahme, um die Veranlagung für Krankheiten zu erkennen und dadurch Krankheitsverläufe positiv zu beeinflussen", sagt Christian Schaaf, Direktor des Instituts für Humangenetik am Universitätsklinikum Heidelberg. </p><p>19 Krankheiten werden damit erfasst, vor allem Stoffwechselerkrankungen. Doch dank der Entzifferung des menschlichen Genoms könnten mit einem Genomischen Neugeborenen-Screening Babys künftig auch auf Hunderte Krankheiten getestet werden. </p><p>Die Frage ist, wie viel wollen Eltern wissen? Soll auch auf Krankheiten getestet werden, die erst im Erwachsenenalter ausbrechen? Oder auf solche, die sich nicht behandeln lassen? Und wie lassen sich solch sensible Daten sicher speichern? </p><p></p><p>Forschungsprojekt New Lives erarbeitet flächendeckendes Konzept</p><p>In dem Forschungsprojekt New Lives erarbeiten Wissenschaftler am Universitätsklinikum Heidelberg sowie an den Universitäten Heidelberg und Mannheim noch bis zum kommenden Sommer ein flächendeckendes Konzept - und planen, von 2026 an in Heidelberg als Teil einer Studie mit einem Angebot des neuen Screenings zu starten. Die Finanzierung dazu ist beantragt. Allen Eltern von im Schnitt rund 3.000 Neugeborenen an der Uniklinik pro Jahr könnte dann ein Genomisches Neugeborenen-Screening angeboten werden, wie Schaaf sagt. Für das Screening wären demnach ebenfalls nur wenige Tropfen Blut notwendig. Die Ergebnisse sollten innerhalb von weniger als vier Wochen vorliegen.</p><p>Manuela Stecher wurde kurz nach Einführung des Neugeborenen-Screenings geboren - am 8. Mai 1969 in Pfullendorf, einer Kleinstadt nördlich des Bodensees. "Ich verdanke dem Neugeborenen-Screening alles", sagt die Diplom-Betriebswirtin, die kurz nach der Geburt positiv auf Phenylketonurie, einer schweren Stoffwechselerkrankung, getestet wurde. Dank des Screenings kann die Mutter zweier Kinder ein normales Leben führen, wie sie selbst sagt. "Ich würde jetzt nicht hier so dastehen. Ich wäre schwerst geistig behindert und hätte nicht dieses Leben." </p><p>Direkt nach der Diagnose begann für sie eine sehr strenge Diät, die sie ihr Leben lang einhalten muss. Dabei kann sie nur minimale Mengen an Eiweiß essen und braucht spezielle Nahrungsmittel, wie sie erzählt.</p><p>Bei einem von etwa 900 Kindern wird eine der seltenen Erkrankungen entdeckt</p><p>Aktuell wird laut Nationalem Screeningreport mit dem Neugeborenen-Screening bei einem von rund 900 Kindern eine der getesteten 19 seltenen Krankheiten entdeckt - also etwa bei 0,1 Prozent. Als Teil einer amerikanischen Studie wurden mit dem Genomischen Neugeborenen-Screening bei drei Prozent der getesteten Babys ernsthafte gesundheitliche Probleme entdeckt.</p><p></p><p>Die Heidelberger Forscher sprechen sich bei ihrem Konzept allerdings zunächst für eine striktere Auswahl der zu testenden genetischen Erkrankungen aus, wie Schaaf erklärt: Es sollte unter anderem nur auf Krankheiten getestet werden, die ganz sicher und noch im Kindesalter ausbrechen sowie auf Krankheiten, die sich behandeln ließen. Der Wissenschaftler geht davon aus, dass zunächst auf etwa 200 Krankheiten getestet werden könnte - und dabei vermutlich weniger als ein Prozent der getesteten Babys auffällig wären.</p><p>Beim Genomischen Neugeborenen-Screening würde laut Schaaf das gesamte menschliche Genom ausgelesen. Anschließend werde mit Filtern gezielt auf genetische Veränderungen geschaut, die für die ausgewählten Krankheiten verantwortlich seien. "Theoretisch sind diese genetischen Daten natürlich wie ein Fingerabdruck", sagt der Wissenschaftler. </p><p>Fundierte Beratung der Eltern entscheidend für Akzeptanz des Screenings</p><p>Die Heidelberger Uniklinik sei in der Lage, die Daten sicher zu speichern, sagt Eva Winkler, Verbundsprecherin von New Lives. Als Teil ihres Konzepts würden auch nur die genetischen Veränderungen gespeichert - nicht das ganze Genom. "Die Rohdaten würden wir löschen", sagt die Professorin für Translationale Medizinethik, die auch Mitglied im Deutschen Ethikrat ist. Entscheidend für die Akzeptanz eines solchen Screenings sei auch eine fundierte Beratung der Eltern, am besten noch während der Schwangerschaft, etwa durch die Gynäkologen.</p><p></p><p>Wichtig wäre der Wissenschaftlerin bei einem flächendeckenden Angebot des Genomischen Neugeborenen-Screenings auch, dass es für alle bezahlbar bliebe - etwa durch eine Kostenübernahme durch die Kassen. Aktuell erhalten Kliniken für ein klassisches Neugeborenen-Screening knapp 45 Euro erstattet, wie Schaaf sagt. Demnach liegen die reinen Sachkosten für die Sequenzierung eines Genoms aktuell noch bei etwa 1.200 Euro. Allerdings sinken die Preise seit Jahren.</p><p>Ein Genomisches Neugeborenen-Screening ist laut Ralf Müller-Terpitz von der Universität Mannheim rechtlich bereits heute möglich - zumindest unter Berücksichtigung gewisser Auflagen. So schreibe etwa das Gendiagnostikgesetz vor, dass die Aufklärung der Eltern zu einem solchen Screening nur durch Ärzte erfolgen dürfe, sagt der Rechtswissenschaftler.</p><p>Mutter fordert Aufnahme der Krankheit der Tochter in das Screening</p><p>Verena Romero aus Hofheim am Taunus bei Frankfurt kämpft seit Jahren für eine Aufnahme der seltenen genetischen Erkrankung dup15q in das Neugeborenen-Screening - auch wenn sich die Erkrankung nicht behandeln lässt. Bei ihrer Tochter Chiara wurde im Alter von 15 Monaten die Diagnose gestellt, wie Romero erzählt. Da hatte die Familie schon eine monatelange Odyssee von Arzt zu Arzt hinter sich - und die Tochter Tausende von Anfällen, zunächst gab es den Verdacht auf Epilepsie. Das Kleinkind verlernte alles. Es sei zurückgefallen auf den Stand von einem ein oder zwei Monate alten Baby, sagt Romero. Nach der Diagnose erhält Chiara ein anderes Medikament, das die Anfälle erst einmal stoppt. </p><p>Romero will anderen betroffenen Familien eine möglicherweise jahrelange Ungewissheit bis zur Diagnose ersparen. Die Symptome ließen sich auch mit der Diagnose besser behandeln, sagt sie. Und: Eine Aufnahme in das Neugeborenen-Screening schaffe die Möglichkeit, sich frühzeitig mit anderen Betroffenen auszutauschen und sich gegenseitig zu unterstützen. "Es ist für uns extrem wichtig, dass man dieses Auffangnetz hat, weil das Versorgungssystem das einfach nicht abdecken kann."</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Familie: Experten warnen vor Privatanbietern von Babyscreenings</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/familie--experten-warnen-vor-privatanbietern-von-babyscreenings-35319708.html</link>
      <description>Das Neugeborenenscreening, bei dem Babys auf schwere Erkrankungen getestet werden, soll ab Mitte Januar effizienter werden. Kommerzielle Anbieter drängen laut Experten auf den sensiblen Markt.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35319710/t/VY/v1/w1440/r1.7778/-/18--lscn25ues4v3axw800h600jpeg---7460cb58fd61cf00.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 03:00:36 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/familie--experten-warnen-vor-privatanbietern-von-babyscreenings-35319708.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T03:00:36Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Das Neugeborenenscreening, bei dem Babys auf schwere Erkrankungen getestet werden, soll ab Mitte Januar effizienter werden. Kommerzielle Anbieter drängen laut Experten auf den sensiblen Markt.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Mediziner warnen vor kommerziellen Anbietern von Neugeborenen-Tests zum Erkennen schwerer Krankheiten. Die Unternehmen werben mit umfassenden Testmöglichkeiten, "bieten den Eltern bei Erkrankung ihres Kindes jedoch nicht die Verknüpfung mit den hierauf spezialisierten pädiatrischen Einrichtungen", wie die Deutsche Gesellschaft für Kinder- und Jugendmedizin (DGKJ) kritisiert. </p><p>In Deutschland könnten durch das flächendeckende, kostenfreie erweiterte Neugeborenen-Screening bereits wenige Stunden nach der Geburt aktuell 19 seltene, aber schwerwiegenden Krankheiten erkannt werden - darunter Mukoviszidose und spinale Muskelatrophie. Dazu genüge eine Blutprobe aus der Ferse des Neugeborenen. Das Programm gewährleiste auch die direkte Anbindung an lebenswichtige Therapieprogramme, heißt es in einer DGKJ-Mitteilung.</p><p>Von 13. Januar 2025 an soll das Verfahren verbessert und die Zeit zwischen Probenentnahme und der Information der Eltern auf maximal 72 Stunden begrenzt werden. "Ziel ist es, die therapeutische Versorgung noch schneller und effizienter zu gestalten", teilte die DGKJ mit. </p><p>Nach ihren Angaben drängen allerdings private Anbieter in diesen Bereich. "Die kostenpflichtigen Tests haben keinerlei Anbindung an die hochspezialisierten Behandlungsnetzwerke", heißt in einer DGKJ-Mitteilung. "Dadurch können wertvolle Stunden und Tage verloren gehen. Zudem mangelt es an Transparenz hinsichtlich der Testqualität und der Ergebnisse dieser privat angebotenen Verfahren."</p><p>Stunden können über das Überleben des Kindes entscheiden</p><p>Dabei sei allerdings die Zeitfrage entscheidend beim Neugeborenen-Screening. "Bei manchen Erkrankungen geht es innerhalb weniger Stunden um das Überleben des Kindes", sagte Georg F. Hoffmann von der Screening-Kommission der DGKJ. "Jede Verzögerung der Behandlung erhöht das Risiko schwerwiegender Schädigungen."</p><p>Seit Ende der 60er-Jahre bieten Kliniken in Deutschland das Neugeborenen-Screening kurz nach der Geburt an. Wissenschaftler in Heidelberg und Mannheim arbeiten derzeit an einem flächendeckenden Konzept für ein Genomisches Neugeborenen-Screening, bei dem auf Hunderte genetische Erkrankungen getestet werden kann. Am Universitätsklinikum Heidelberg wollen Forscher als Teil einer Studie von 2026 an ein Genomisches Neugeborenen-Screening anbieten.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Kanada: Unentdeckte Puder-Paradiese: Skifahren in British Columbia</title>
      <link>https://www.geo.de/kanada--unentdeckte-puder-paradiese--skifahren-in-british-columbia-35319566.html</link>
      <description>Viel Schnee, großartige Berge, menschenleer: Nah der Grenze zu den USA gibt es Skigebiete der Extraklasse. Nachteil: Sie sind sehr abgelegen. Vorteil: Die Pisten hat man fast für sich allein.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35319568/t/Rg/v1/w1440/r1.7778/-/18--hiieiz2zcpv7axw800h600jpeg---174e63a45c98713e.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 23:05:41 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/kanada--unentdeckte-puder-paradiese--skifahren-in-british-columbia-35319566.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T23:05:41Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Viel Schnee, großartige Berge, menschenleer: Nah der Grenze zu den USA gibt es Skigebiete der Extraklasse. Nachteil: Sie sind sehr abgelegen. Vorteil: Die Pisten hat man fast für sich allein.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>In Nordamerika sind Skiresorts meist Big Business. Im Südwesten Kanadas aber sind sie eine Herzensangelegenheit - zumindest in Red Mountain und Whitewater in British Columbia (BC). Sie wurden nicht von Ski-Konzernen gegründet, sondern von wintersportbegeisterten Einheimischen. Mit unzähligen Stunden unbezahlter Arbeit bauten sie unterstützt von lokalen Geschäftsleuten Resorts, die in der Skiszene inzwischen Kultstatus genießen.</p><p>Die Geschichte von "Red" geht in die 1890er-Jahre zurück. Gold- und Kupfervorkommen in den Kootenay-Bergen, die zu den Rocky Mountains zählen, zogen damals Glücksritter aus aller Welt an – darunter Skandinavier, die den Skisport mitbrachten.</p><p>1897 organisierten sie am Red Mountain das erste Abfahrtsrennen Kanadas. 1929 gründeten sie einen Skiclub. Bald schon installierten sie einen ersten Schlepplift, zimmerten ein Klubhaus zusammen und schlugen Schneisen für Pisten in die Wälder – alles in Eigenregie.</p><p>Das erste Skirennen Kanadas</p><p>Kanadas "Rosi Mittermaier", die Lokalmatadorin Nancy Greene, wurde in Red Mountain zum Skistar: 1968 war der örtliche Skiklub stolzer Ausrichter des ersten Skiweltcuprennens in Kanada. Das Frauenrennen gewann Greene, die später zur erfolgreichsten Skirennläuferin des Landes aufsteigen sollte. Zahlreiche weitere "Red Mountain Racer" schafften es bis in den Weltcup.</p><p>"Dieser Enthusiasmus für den Skisport und dieser Pioniergeist machen Red bis heute zu einem ganz besonderen Skiresort", sagt Gord Lepage, langjähriger Chef der Red-Ski-Patrol. Er hebt unter anderem die vielen Blockhütten hervor, die sich rechts und links der Pisten im Wald verstecken. "So etwas gibt es nirgendwo sonst."</p><p>Viele dieser "Cabins" sind mehr als 80 Jahre alt. Bis heute werden sie von Einheimischen genutzt, um auf dem Berg zu übernachten und frühmorgens zu Skitouren aufzubrechen. Einige sind spartanische Schutzhütten, andere gemütlich mit Kaminöfen, Betten und Sofas ausgestattete Ferienhäuschen.</p><p>"In den 1960er-Jahren wurden dort wilde Hippie-Partys gefeiert", erinnert sich Lepage. Zu Zeiten des Vietnamkrieges hausten in den Hütten zum Teil US-Amerikaner, die über die nahe Grenze nach Kanada geflohen waren, um nicht in den Krieg ziehen zu müssen.</p><p></p><p>Leute wie Lepage halten mit ihren Erzählungen Reds Geschichte lebendig, die Neuzeit macht vor dem historischen Resort dennoch nicht halt. Nachdem ein amerikanischer Investor das Skigebiet 2004 gekauft hatte, wurden Lifte modernisiert und direkt an der Talabfahrt neue Hotel- und Appartementblöcke gebaut. Für Urlauber wurde vieles bequemer. </p><p>Eins aber hat sich nicht verändert: "Nur, wer sich in Red auskennt, kann das gesamte Potenzial des Berges ausschöpfen", sagt Lepage. Ein ortskundiger Guide sei deshalb Gold wert. Henry Giesbrecht, Kanadier mit deutschen Wurzeln aus der Nähe von Whistler, ist einer dieser Guides. Für einen deutschen Skireiseveranstalter begleitet er Gruppen auf sogenannten Skisafaris, auf denen verschiedene, auch weniger bekannte Skigebiete wie Red besucht werden. </p><p>"Red Mountain gehört zu den besten und weitläufigsten Skigebieten Kanadas", sagt Giesbrecht. Von der 1.219 Meter hoch gelegenen Basis aus sind drei bis zu 2.075 Meter hohe Berge erreichbar. Neben den überwiegend steilen Pisten gibt es unzählige Abfahrtsmöglichkeiten im unpräparierten, aber lawinenüberwachten Gelände. Für ein paar Dollar extra bringt eine Pistenraupe - in Nordamerikaner Cat genannt - die Tiefschneefans zudem zum sogenannten Catskiing auf den Mount Kirkup.</p><p>Powder-Paradies </p><p>Durchschnittlich 7,6 Meter Schneefall pro Saison beschert Wintersportlern in Red zahlreiche "Powderdays". "Noch mehr Chancen auf solche Tiefschneetage bietet Whitewater mit durchschnittlich zwölf Metern Schnee pro Saison", sagt Giesbrecht. Wie Red liegt auch Whitewater am sogenannten "Powder Highway", an dem sich in BC schneereiche Skigebiete sowie Cat- und Heliskiing-Anbieter aneinanderreihen.</p><p></p><p>"Viel Schnee und wenig Menschen - das ist die Erfolgsformel in Red und Whitewater", sagt der Guide. Weil die nächste Großstadt eine Tagesreise entfernt ist, kämen nur sehr wenige Tagesausflügler. Und auch Skiurlauber verirrten sich nur selten in die Region rund um das Städtchen Nelson, da es weit und breit keinen internationalen Flughafen gebe, sagt Giesbrecht.</p><p>Für die Resorts ist das Fluch und Segen zugleich. So bleiben die Pisten schön leer, die Kassen aber auch. Selbst an Powderdays blieben die Locals fast unter sich.</p><p>Ein Hauch von San Francisco</p><p>Nelson ist ein Ort der Lebenskünstler und Kreativen: lässig, liberal, Flower-Power. Cannabis ist in Kanada legal. In Nelson aber ist der süßliche Duft des Krauts allgegenwärtig. Die Main Street ist gesäumt von Galerien, Boutiquen, Restaurants, Cafés, Bars und Yoga-Studios. So erinnert das Städtchen am Kootenay Lake nicht nur wegen seiner steil den Berg hinaufführenden Straßen ein wenig an San Francisco.</p><p>Auch in dem 20 Autominuten entfernten Skiresort ist das alternative Flair spürbar. Im "Coal Oil Johnny’s", dem Pub in der Whitewater-Talstation, werden vorwiegend Veggie-Burger und Tofu-Bowls serviert. Die Gerichte kommen von der aus Nelson stammenden Kochbuchautorin Shelley Adams. </p><p></p><p>"Wir sind sicherlich bis heute ein bisschen anders als andere Skigebiete", sagt Resort-Chefin Rebeckah Hornung. Der Start war es auf jeden Fall: Als sich zwei Geschäftsleute in den 1970er-Jahren ein Herz fassten und mit Krediten das Skiresort gründeten, zogen Nelsons Bürgerinnen und Bürger mit.</p><p>"Sie spendeten Geld und leisteten ohne Bezahlung tausende Arbeitsstunden für ihr Skigebiet", erzählt Hornung. Obwohl das Resort bis heute zweimal den Besitzer gewechselt habe, sei die Verbindung zwischen den Menschen in Nelson und ihrem Skigebiet noch so eng wie damals.</p><p>"Hütten gibt es im Skigebiet zwar nicht, und auch das Pistennetz ist überschaubar, als Spielplatz für Freerider aber ist Whitewater großartig", sagt Giesbrecht. Vor allem den besonders trockenen Pulverschnee in Whitewater schätzt der Guide.</p><p>Und die außergewöhnliche Herzlichkeit der Leute. Fremde werden wie Freunde begrüßt und nachmittags auf dem Parkplatz auch mal auf ein Bier eingeladen. Kanadier begießen den Skitag nämlich gerne auf der Ladefläche ihrer Pick-up-Trucks sitzend – selbst bei minus 15 Grad.</p><p>Links, Tipps, Praktisches:</p><p>Reiseziel: Red Mountain und Whitewater liegen im südlichen British Columbia am kanadischen "Powder Highway". Nächste größere Stadt ist das rund 300 Straßenkilometer entfernte Kelowna.</p><p>Beste Reisezeit: Von Dezember bis April haben die Skigebiete geöffnet.</p><p>Anreise: Mit dem Flugzeug nach Calgary oder Vancouver. Von dort mit dem Mietwagen in etwa acht Stunden bis Red Mountain und Whitewater.</p><p>Unterkunft: Hotels und Ferienwohnungen gibt es für jedes Budget. Am Red Mountain hat das "The Josie Hotel" die beste Ski-in-ski-out-Lage. In Whitewater gibt es keine Unterkünfte. Das "Prestige Lakeside Resort" im benachbarten Nelson liegt direkt am See.</p><p>Preise: Im Skigebiete Red Mountain - 15,6 Quadratkilometer befahrbare Fläche, acht Lifte - kostet der Tagesskipass umgerechnet ab etwa 67 Euro. In Whitewater - 5,2 Quadratkilometer befahrbare Fläche, fünf Lifte - müssen rund 97 Euro bezahlt werden. In der Nähe des Skiresorts gibt es auch zahlreiche Heliskiing-Anbieter.</p><p>Essen/Gastronomie: Die "Rafters Bar" in der Talstation in Red ist Kult. Den Ruf als bestes Restaurant in Whitewater genießt "Coal Oil Johnny’s" am Fuß des Skigebiets.</p><p>Skisafaris: Zu den wenigen Anbietern derartiger Gruppenreisen zählen Stumböck Club und Hagen Alpin Tours.</p><p>Währung: 1 Euro entspricht 1,49 Kanadischen Dollar (Stand: 12.12.2024).</p><p>Zeitverschiebung: British Columbia liegt neun Stunden hinter Deutschland zurück. </p><p>Weitere Auskünfte: www.hellobc.de</p><p>                   Whitewater Ski Resort                           Red Mountain Resort                           Powder Highway               </p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Simulation: Die Ringe des Saturn: Blitzblank dank Selbstreinigung?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/weltall/die-ringe-des-saturn--blitzblank-dank-selbstreinigung--35317218.html</link>
      <description>Weil sie aus sauberem Eis bestehen, galten die Ringe vielen Forschenden als blutjung: höchstens 400 Millionen Jahre alt. Doch womöglich verdampft der Schmutz seit Jahrmilliarden</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35317262/t/ZT/v6/w1440/r1.7778/-/der-schoenste-schutthaufen-des-sonnensystems-picture-1116165070.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Planeten</category>
      <category>Weltall</category>
      <category>Sonnensystem</category>
      <category>Universum</category>
      <category>Astronomie</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 15:38:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/weltall/die-ringe-des-saturn--blitzblank-dank-selbstreinigung--35317218.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T15:38:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Weil sie aus sauberem Eis bestehen, galten die Ringe vielen Forschenden als blutjung: höchstens 400 Millionen Jahre alt. Doch womöglich verdampft der Schmutz seit Jahrmilliarden</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Ringe des Planeten Saturn bestehen aus erstaunlich reinem Wassereis. Deshalb, so folgerten Planetenforschende bislang, müssen sie astronomisch gesehen jung sein, maximal 400 Millionen Jahre alt, denn sonst wären sie durch den stetigen Zustrom von Mikrometeoriten längst verschmutzt. Doch der jugendliche Eindruck der Saturnringe könnte täuschen, wie jetzt Computersimulationen eines Forschungsteams aus Japan und Frankreich zeigen. Wie die Wissenschaftler im Fachblatt "Nature Geoscience" <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://www.nature.com/articles/s41561-024-01598-9" target="_blank" rel="noopener">berichten</a>, hinterlassen Mikrometeoriten kaum Spuren in den Ringen.</p><p>Simulationen der Einschläge der Mikrometeoriten auf Eispartikel des Ringes zeigten, dass das Gesteinsmaterial der Mikrometeoriten von den Ringen nicht so sehr aufgenommen werde, wie bislang angenommen, schreiben Ryuki Hyodo von der japanischen Weltraumagentur Jaxa und seine Kollegen. Denn die hohe Energie der Einschläge führe zu einer völligen Verdampfung der Mikrometeoriten.</p><p>Dieser Gesteinsdampf besteht demnach aus elektrisch geladenen Ionen, zum Teil kondensiert er auch zu Nanopartikeln, die dann ebenfalls elektrisch geladen sind. Und diese elektrische Ladung verhindere das Verbleiben der Überreste der Mikrometeoriten im Ring, so die Wissenschaftler: Das Magnetfeld des Saturn befördere die Ionen und die Nanopartikel aus dem Ring hinaus, ein Teil dringe in die Atmosphäre des Planeten ein, der Rest entschwinde wieder ins ferne Weltall.</p><h2>Das Alter der Ringe ist seit Langem umstritten</h2><p>Insgesamt verbleibt der Studie zufolge weniger als ein Prozent des von außen einströmenden Materials in den Ringen – bislang gingen die Planetenforscher von mindestens zehn Prozent aus. Damit könnten die Saturnringe mehr als vier Milliarden Jahre alt und möglicherweise vor 4,5 Milliarden Jahren gemeinsam mit dem Planeten entstanden sein. </p><p>Über das Alter der Saturnringe streiten Astronominnen und Astronomen seit Jahrzehnten. Die Ringe sind kein festes Gebilde, sondern bestehen aus kleinen Teilchen, deren Größe sich von winzig bis zu einigen Metern erstreckt. Die Ringe sind dabei nur zehn bis 100 Meter dick, aber das Ringsystem hat einen Durchmesser von fast einer Million Kilometern. </p><p><a class="embedType_teaser" title="Astronomie: Der schönste Schutthaufen des Sonnensystems: Ein Ausflug zum Saturn" href="https://www.geo.de/wissen/weltall/saturnringe--der-schoenste-schutthaufen-des-sonnensystems-30627374.html">Der schönste Schutthaufen des Sonnensystems</a></p><p>Messungen der Raumsonde Cassini zeigten 2004 zur Überraschung der Planetenforschenden, dass die Ringe erstaunlich rein sind: Sie bestehen aus Wassereis, das lediglich mit einem Anteil von höchstens zwei Prozent mit anderen Stoffen verschmutzt ist. Damit schien die Frage nach dem Alter der Saturnringe geklärt – maximal 400 Millionen Jahre, sonst müsste der Anteil an anderen Stoffen sehr viel größer sein.</p><p>Doch immer wieder äußerten Forschende Zweifel an dieser Interpretation. Diese Zweifel wurden unter anderem auch dadurch genährt, dass Cassini einen Strom von dunklerem Material – das also nicht aus Eis besteht – aus den Ringen Richtung Saturn nachwies. Mit ihren Simulationen könnten Hyodo und seine Kollegen jetzt die Ursache dieses Stroms aufgespürt haben – und damit einen Selbstreinigungsmechanismus der Ringe.</p><p>Endgültig geklärt dürfte die Frage nach dem Alter der Saturnringe aber auch damit nicht sein. Denn das Computermodell von Hyodo und seinen Kollegen macht noch eine Reihe vereinfachender Annahmen über die Eispartikel in den Ringen, berücksichtigt beispielsweise nicht ihre Porosität. Weitere Forschungen sind also nötig – und vielleicht fördern sie neue Argumente für ein junges Alter der Ringe zutage.</p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Sea-Shepherd-Gründer: Späte Entscheidung: Dänemark liefert Paul Watson nicht an Japan aus</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/tierwelt/spaete-entscheidung--daenemark-liefert-paul-watson-nicht-an-japan-aus-35037260.html</link>
      <description>Fünf quälend lange Monate ließ sich die dänische Justiz Zeit, um über den Auslieferungsantrag der Walfangnation Japan zu entscheiden. Warum?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35112772/t/Hw/v10/w1440/r1.7778/-/gettyimages-1473801422.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Wale</category>
      <category>Tierschutz</category>
      <category>Meeressäuger</category>
      <category>Grüner Bereich</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 15:05:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/tierwelt/spaete-entscheidung--daenemark-liefert-paul-watson-nicht-an-japan-aus-35037260.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T15:05:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Fünf quälend lange Monate ließ sich die dänische Justiz Zeit, um über den Auslieferungsantrag der Walfangnation Japan zu entscheiden. Warum?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p><iframe width="480" height="270" frameBorder="0" src="https://www.geo.de/action/30602022/videoembed?video=35320262"></iframe></p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Als Kapitän Paul Watson mit der 25-köpfigen Crew der "John Paul DeJoria" am 21. Juli in Grönland festmachte, um zu tanken, muss er gewusst haben, was ihm drohte. Immer wieder hat der heute 73-Jährige "Sea Shephard"-Gründer Walfangnationen provoziert. Er ging weiter als jede Tierschutzorganisation vor ihm, bis an die Schmerzgrenze. Er ließ es auf Kollisionen ankommen. Er drängte sich, wie er es nennt, mit "aggressiver Nichtgewalt" zwischen Jäger und Gejagte. Machte das Fleisch schon getöteter Tiere mit Stinkbomben unbrauchbar.</p><p>Und er hat es auch auf Verhaftungen ankommen lassen. Wohl in dem Vertrauen darauf, dass er das Recht auf seiner Seite habe. Das Recht, große, intelligente, empfindsame und soziale Säugetiere vor der Harpune und einem oft qualvollen und sinnlosen Tod zu bewahren. So auch 2010 im Südatlantik, als Watson einen japanischen Walfänger störte.</p><p>Über das, was damals tatsächlich geschah, gibt es zwei Versionen. Für die Walfangnation Japan, der Watson schon seit Jahrzehnten auf die Nerven geht, ist der Fall klar: "Einbruch in ein Schiff", "Sachbeschädigung", "gewaltsame Behinderung von Geschäften" und "Körperverletzung" lauten die Vorwürfe. Auf Antrag Japans stellte Interpol 2012 einen internationalen Haftbefehl aus. Interpol-Mitgliedsländer werden damit aufgefordert, die gesuchten Personen vorläufig festzunehmen und auf Antrag auszuliefern. Sie müssen es aber nicht.</p><h2>Dänemark hatte sich in eine diplomatische Sackgasse manövriert</h2><p>Die dänische Justiz – Grönland ist zwar weitgehend selbstständig, gehört aber zum Königreich Dänemark – entschied sich im Juli, zuzugreifen. Und brachte sich damit ohne Not in eine schwierige Lage. Denn nun gab es nur noch "laufen lassen" oder "ausliefern". Im ersteren Fall hätte sich das Land, das zu Recht stolz ist auf eine lange demokratische und rechtsstaatliche Tradition, dem Verdacht ausgesetzt, sich internationalem Druck gebeugt zu haben. Schließlich haben sich nach der Festnahme Watsons Prominente wie Frankreichs Staatspräsident Emanuel Macron oder die Primatologin Jane Goodall für den Kapitän eingesetzt.</p><p>Kaum weniger problematisch wäre die zweite Option gewesen. Das EU-Land hätte Watson in diesem Fall an ein Land ausgeliefert, das nach einem Urteil des Internationalen Gerichtshofs in der Antarktis jahrelang illegal Wale gejagt hat. Und dessen Rechtssystem von Human Rights Watch als "Geiseljustiz" kritisiert wird. Für Verdächtige gilt demnach nicht die Unschuldsvermutung, sondern sie werden vor der Verhandlung häufig für lange und willkürlich festgelegte Dauer eingesperrt – um Geständnisse zu erzwingen. Das japanische Strafrechtssystem basiere auf "Gesetzen, Verfahren und Praktiken, die systematisch die Rechte der Angeklagten verletzen". Watson hätten in Japan bis zu 15 Jahre Haft gedroht – ein Strafmaß, das in keinem Verhältnis zu den angeblichen Taten des Aktivisten steht.</p><p>Die dänische Justiz hat sich nun für die erste Option entschieden: Sie ließ Watson frei. Und hat damit einen internationalen Aufschrei der Empörung vermieden. Warum die Dänen allerdings fast fünf Monate brauchten, um zu einer Entscheidung zu gelangen, wird wohl Gegenstand von Spekulationen bleiben. </p><p>Übrigens hat nicht nur Japan, sondern auch Dänemark ein Problem mit Watson. Ist es doch seine Organisation Captain Paul Watson Foundation, die das alljährliche Grindwal-Gemetzel auf den zum Königreich gehörigen Färöern anprangert und behindert.</p><p><em>Hinweis: In einer früheren Version des Artikels hatten wir geschrieben, Watson kämpfe mit seiner Organisation Sea Shepherd gegen den Grindwalfang auf den Färöern. Der von ihm gegründeten Organisation gehört Watson allerdings nicht mehr an.</em></p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Peter Carstens</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Frage des Tages 18.12.2024: Wo wurde Mayonnaise erfunden?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/wo-wurde-mayonnaise-erfunden--35318728.html</link>
      <description>FdT embed 2024-12-18</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35184432/t/2Y/v1/w1440/r1.7778/-/newsletter-illu-frage-des-tages.png" length="0" type="image/png" />
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 07:00:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/wo-wurde-mayonnaise-erfunden--35318728.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-18T07:00:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p><a class="embedType_full" href="https://www.geo.de/wissen/frage-des-tages/--35318726.html">FdT embed 2024-12-18</a></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Rechtsgutachten: Dürfen wir Tiere töten, um sie zu essen? Nein, sagen Juristen</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/tierwelt/duerfen-wir-tiere-toeten--um-sie-zu-essen--nein--sagen-juristen-35317834.html</link>
      <description>Wer ein Tier tötet, braucht nach dem Gesetz einen "vernünftigen Grund". Doch liegt der beim Fleischkonsum überhaupt vor? Nein, so das Ergebnis eines aktuellen Rechtsgutachtens</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35317858/t/q-/v4/w1440/r1.7778/-/schwein-tierwohl-tierschutzgesetz-gi-970157774.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Tierschutz</category>
      <category>Tierrechte</category>
      <category>Grüner Bereich</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 12:20:55 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/tierwelt/duerfen-wir-tiere-toeten--um-sie-zu-essen--nein--sagen-juristen-35317834.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T12:20:55Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wer ein Tier tötet, braucht nach dem Gesetz einen "vernünftigen Grund". Doch liegt der beim Fleischkonsum überhaupt vor? Nein, so das Ergebnis eines aktuellen Rechtsgutachtens</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Hunderte Millionen Tiere werden jedes Jahr in Deutschland getötet. Sie sterben in Schlachthöfen, in Laboren, im Wald. Selbstverständlich ist das nicht. Schließlich heißt es im Tierschutzgesetz, Paragraf 1: "Niemand darf einem Tier ohne vernünftigen Grund Schmerzen, Leiden oder Schäden zufügen." Wer ein Tier tötet, braucht also einen vernünftigen Grund. Immer. Sonst macht er, macht sie sich strafbar.</p><p>Aber was ist eigentlich ein "vernünftiger Grund"? Für Tierfreundinnen und ethische Veganer ist ein im weitesten Sinne vernünftiger, also nachvollziehbarer oder triftiger Grund etwas anderes als für die Leitung eines Tierversuchslabors oder den Vorstand eines Fleischkonzerns.  </p><p>Mit dieser Frage haben sich nun Juristinnen und Juristen beschäftigt. Endlich, muss man hinzufügen. Denn aus Tierschutzsicht galt bislang fast jedes kommerzielle Interesse als "vernünftiger Grund". Ihr im Auftrag der Tierschutzorganisation "Vier Pfoten" erstelltes <a class="external-link" rel="nofollow" href="https://media.4-paws.org/9/8/2/b/982b5b955fcecd9adb5360a30818af596cc6e847/2024-12-03_Rechtsgutachten_CleanMeat_Interaktiv.pdf" target="_blank" rel="noopener">Rechtsgutachten</a> bietet einigen Sprengstoff. Denn in dem Papier steht nichts anderes als: Für das Töten von Tieren zu Nahrungszwecken gibt es in Deutschland <em>keinen</em> vernünftigen Grund. Anders gesagt: Es könnte verboten werden.</p><p>Die Argumentation: Neben dem millionenfachen Leid, das das Töten von Tieren mit sich bringt – jeden Tag sterben in Deutschland mehr als zwei Millionen Tiere durch Bolzenschussgeräte, in Elektrobädern oder CO<sub>2</sub>-Gondeln –, trägt die Tierproduktion erheblich zum Klimagasausstoß bei, Grundwasser wird durch Gülle verpestet. Zudem begünstigt der Einsatz von Antibiotika in der massenhaften Tierproduktion die Entstehung von resistenten Keimen.<a class="embedType_teaser" title="Soziologie der Tiere : Warum schlachten wir Schweine und verhätscheln Hunde, Herr Sebastian?" href="https://www.geo.de/natur/tierwelt/soziologie-der-mensch-tier-beziehungen--warum-schlachten-wir-schweine-und-streicheln-hunde--32783522.html">Interview Marcel Sebastian</a></p><h2>Leid könnte vermieden werden, und Fleischalternativen sind verfügbar</h2><p>Auf der anderen Seite sind längst tierleidfreie Alternativen verfügbar – etwa aus Soja, Seitan oder anderen Pflanzeneiweißen. Auch "echtes" Fleisch aus dem Bioreaktor könnte schon bald günstig und in großen Mengen auf den Markt kommen.</p><p>Nicht zuletzt ist der Staat durch Artikel 20a des Grundgesetzes verpflichtet, Tiere zu schützen. Und das schon <a title="Interview: Wie ein Jurist vor 20 Jahren den Tierschutz ins Grundgesetz brachte" href="https://www.geo.de/natur/tierwelt/wie-ein-jurist-vor-20-jahren-den-tierschutz-ins-grundgesetz-brachte-31613594.html" target="_blank" rel="noopener">seit 30 Jahren</a>. Es geht also um nicht mehr und nicht weniger als eine Neubewertung der Rechtslage, in die neue Erkenntnisse aus der Verhaltensforschung ebenso einfließen wie beispielsweise der gesellschaftliche Trend, Tieren eigene Rechte zuzuerkennen.</p><p>Wollen die uns nun auch noch den Weihnachtsbraten verbieten? Eher nicht. Oder: noch nicht. Aber die Juristinnen weisen völlig zu Recht darauf hin, dass das Töten von Tieren kein "in Stein gemeißeltes Recht des Menschen" sei: Die äußerste Gewalt gegen Tiere bedarf der Legitimation. Sie zu hinterfragen gibt es heute mehr als einen vernünftigen Grund.</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Peter Carstens</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Pädagogik: Der ewige Einfluss der Eltern: Wie uns unsere Erziehung prägt</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/paedagogik-der-ewige-einfluss-der-eltern--wie-uns-unsere-erziehung-praegt-35317938.html</link>
      <description>Ob streng, zärtlich oder antiautoritär: In welchem Haushalt wir aufwachsen, beeinflusst, wer wir sind. Um das Erlebte aufzuarbeiten, hilft ein Blick in die Vergangenheit</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35318042/t/5O/v1/w1440/r1.7778/-/kindererziehung-seite-thumbnail-20.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Erziehung</category>
      <category>Pädagogik</category>
      <category>Familie</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 11:42:47 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/paedagogik-der-ewige-einfluss-der-eltern--wie-uns-unsere-erziehung-praegt-35317938.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T11:42:47Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ob streng, zärtlich oder antiautoritär: In welchem Haushalt wir aufwachsen, beeinflusst, wer wir sind. Um das Erlebte aufzuarbeiten, hilft ein Blick in die Vergangenheit</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p><iframe width="480" height="270" frameBorder="0" src="https://www.geo.de/action/30602022/videoembed?video=35317938"></iframe></p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Ob streng, zärtlich oder antiautoritär: In welchem Haushalt wir aufwachsen, beeinflusst, wer wir sind. Um das Erlebte aufzuarbeiten, hilft ein Blick in die Vergangenheit</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Sophia Klimpel Akahoshi</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Psychologie: Gleich und gleich gesellt sich gern: Warum Hund und Halterin sich oft ähneln | GEOplus</title>
      <link>https://www.geo.de/natur/tierwelt/gleich-und-gleich-gesellt-sich-gern--warum-hund-und-halterin-sich-oft-aehneln-35288662.html</link>
      <description>Hunde und ihr Herrchen oder Frauchen gleichen sich Studien zufolge oft nicht nur äußerlich, sondern auch charakterlich. Und werden sich mit der Zeit immer ähnlicher. Warum das so ist </description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35305918/t/s8/v6/w1440/r1.7778/-/charlotte-and-caspar-gerrard-gerhings.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Hunde</category>
      <category>Wölfe</category>
      <category>Haustiere</category>
      <category>Psychologie</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 12:32:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/natur/tierwelt/gleich-und-gleich-gesellt-sich-gern--warum-hund-und-halterin-sich-oft-aehneln-35288662.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T12:32:00Z</updated>
      <dc:creator>Franziska Türk</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Ansteckende Virusinfektion: Schulschließung wegen Mpox: Was bedeutet das?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/schulschliessung-wegen-mpox--die-wichtigsten-fragen-und-antworten-35317854.html</link>
      <description>Wegen zwei mit Mpox infizierten Kindern schließt eine Schule in der Nähe von Köln. Wie groß ist das Risiko einer Übertragung?</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35317856/t/-D/v2/w1440/r1.7778/-/17--kn2ehk3uy7v7axw800h600jpeg---d1a3bb9e394b8d39.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Virus</category>
      <category>Gesundheit</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 12:20:26 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/schulschliessung-wegen-mpox--die-wichtigsten-fragen-und-antworten-35317854.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T12:20:26Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wegen zwei mit Mpox infizierten Kindern schließt eine Schule in der Nähe von Köln. Wie groß ist das Risiko einer Übertragung?</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Zwei Kinder aus dem Rheinisch-Bergischen Kreis bei Köln sind mit Mpox-Viren infiziert, vorsorglich wird eine Schule geschlossen. Besteht Grund zur Sorge? Antworten auf zentrale Fragen.</p><h2>Warum bleibt die Schule zu?</h2><p>Es handelt sich um eine Vorsichtsmaßnahme. Enge Kontakte zwischen Schülerinnen und Schülern und somit eine mögliche weitere Verbreitung des Erregers sollten verhindert werden, begründete der Kreis den Schritt. Die Schüler der Förderschule in Rösrath erhalten bis Freitag Distanzunterricht. Dann sind erst mal Weihnachtsferien, die in Nordrhein-Westfalen bis zum 6. Januar gehen. </p><p>Zuvor war bei vier Mitgliedern einer im Rheinisch-Bergischen Kreis wohnenden Familie eine Infektion mit der neuen Variante des Mpox-Virus, der sogenannten Klade 1b, nachgewiesen worden. Die Familie ist in Quarantäne. Bislang sei der Krankheitsverlauf mild, hieß es. Weitere Ansteckungen wurden zunächst nicht bekannt.</p><p><a class="embedType_teaser" title="Virus: Weltweite Notlage wegen Mpox-Virus: Die 7 wichtigsten Fragen beantwortet" href="https://www.geo.de/wissen/gesundheit/mpox--aktuelle-fragen-und-antworten-34982414.html">Mpox FAQ</a></p><p>Bei Klade 1b treten vermutlich häufiger schwerere Krankheitsverläufe auf als bei der schon länger verbreiteten Klade 2b, und sie soll ansteckender sein. Gesicherte Angaben dazu gibt die Datenlage allerdings noch nicht her. Klade-1-Infektionen wurden bislang vor allem in Zentralafrika beobachtet.</p><h2>Sind Schulschließungen sinnvoll?</h2><p>Die Weltgesundheitsorganisation (WHO) empfiehlt in ihren gerade veröffentlichten Richtlinien zu Mpox und Schulen keine Schulschließungen. "Man kann sehr viel tun, um die Verbreitung von Mpox zu verhindern", sagte die amtierende WHO-Direktorin für den Umgang mit Pandemiebedrohungen, Maria van Kerkhove. Das Virus verbreite sich nur bei engem körperlichem Kontakt, es sei nicht zu vergleichen mit Viren, die sich wie das Coronavirus über die Luft verbreiten.</p><p>Empfohlen werden in den Richtlinien Hygienemaßnahmen wie häufiges Händewaschen und die Bereitstellung von Desinfektionsmitteln. Körperkontakt solle vermieden werden, ebenso, dass Schülerinnen und Schüler sich Materialien teilen. Tische und andere Flächen, die oft angefasst werden, sollten regelmäßig desinfiziert werden und Reinigungspersonal Handschuhe tragen. Feucht wischen sei besser als Staubsaugen.</p><h2>Welche Symptome entwickeln Menschen mit Mpox?</h2><p>Zu den Symptomen zählen ein typischer Hautausschlag und Schleimhautschädigungen, die etwa zwei bis vier Wochen andauern können. Hinzu kommen häufig allgemeine Krankheitssymptome wie Fieber, Kopf- und Muskelschmerzen. </p><p>Mpox heilt laut Bernhard-Nocht-Institut für Tropenmedizin (BNITM) von allein aus, die meisten Menschen erholen sich innerhalb einiger Wochen. Bei der Therapie werden demnach nur die Symptome behandelt. Wichtig sei es, bakterielle Superinfektionen zu verhindern. Tödliche Verläufe sind in Ländern mit guten Behandlungsstandards selten. Schwere Krankheitsverläufe sind dem BNITM zufolge vor allem bei Menschen mit Vorerkrankungen möglich.</p><p>Die Inkubationszeit von der Ansteckung bis zum Ausbruch der Krankheit beträgt 5 bis 21 Tage. Infizierte können mehrere Wochen ansteckend bleiben.</p><h2>Wie kann man sich infizieren?</h2><p>Mpox sind weniger ansteckend als etwa Atemwegskrankheiten. Haut-zu-Haut-Kontakt ist der hauptsächliche Übertragungsweg. Dabei geht es vorwiegend um engen Kontakt wie bei intensivem Umarmen oder Küssen, wie das Robert Koch-Institut (RKI) erläutert. Ansteckungsgefahr besteht vor allem bei Infizierten mit Ausschlag, Wunden oder Schorf. Ansteckend sind Erkrankte erst dann nicht mehr, wenn alle Wunden abgeheilt sind und sich eine neue Hautschicht gebildet hat. </p><p>Eine Mpox-Übertragung ist – seltener – auch über Handtücher oder eine von einem Infizierten berührte Oberfläche möglich. In unmittelbarer Nähe eines Erkrankten kann auch eine Übertragung über Tröpfchen möglich sein, wie es beim RKI heißt. </p><h2>Sind Kinder besonders gefährdet?</h2><p>Erfahrungen aus stark von Mpox betroffenen Ländern zeigen, dass Säuglinge, Kinder unter acht Jahren, Kinder mit Immunschwäche sowie Kinder mit Hauterkrankungen besonders gefährdet sind, schwer zu erkranken. Zu den möglichen Komplikationen gehören Gehirnentzündung, Lungenentzündung, Blutvergiftung, Blutungen und zusätzliche bakterielle Infektionen, wie es bei der Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA) heißt.</p><p>Während einer Schwangerschaft oder der Geburt kann das Virus der WHO zufolge auf das Baby übertragen werden. Für den Fötus oder das Neugeborene könne das lebensgefährlich sein.</p><h2>Gibt es eine Impfung und wer sollte sich impfen lassen?</h2><p>Ja, es gibt einen Impfstoff. Er senkt das Risiko, dass die Krankheit ausbricht und mildert den Krankheitsverlauf. Die Ständige Impfkommission (Stiko) empfiehlt eine Impfung aber nur bei erhöhtem Ansteckungsrisiko bis zu 14 Tage nach Kontakt zu infizierten Personen sowie für Personen, die ein erhöhtes Risiko haben, in ihrem privaten oder beruflichen Umfeld in Kontakt mit dem Erreger zu kommen. </p><p>Eine Reiseimpfempfehlung der Stiko, der Deutschen Gesellschaft für Tropenmedizin, Reisemedizin und Globale Gesundheit (DTG) oder des Auswärtigen Amts gibt es derzeit nicht. Auch Reisebeschränkungen gibt es nicht, selbst in stärker betroffenen Ländern wie dem Kongo wird das Risiko einer Infektion für Touristen als gering eingestuft.</p><h2>Können auch Kinder geimpft werden?</h2><p>Der von der Stiko empfohlene Impfstoff ist in Europa ab einem Alter von 18 Jahren zugelassen. Bisher gibt es der BZgA zufolge keine Studien zu Wirksamkeit und Sicherheit bei Kindern. In begründeten Ausnahmefällen sei es jedoch möglich, den Impfstoff nach Kontakt mit dem Mpox-Virus außerhalb der Zulassung auch bei Kindern einzusetzen.</p><h2>Wie ist die aktuelle Situation in Deutschland?</h2><p>Das bisherige Auftreten von Mpox in Deutschland steht nach Angaben der BZgA im Zusammenhang mit Ausbrüchen, die seit etwa Mai 2022 viele Länder weltweit betreffen. Sie gehen auf die Klade 2b zurück. </p><p>Ein erster Fall von Mpox der Klade 1a war Mitte Oktober in Köln nachgewiesen worden. Der 33-jährige Patient hatte sich wahrscheinlich in einem ostafrikanischen Land infiziert und war gesund wieder entlassen worden, wie es hieß. Die vier nun erfassten Fälle gehen dem Rheinisch-Bergischen Kreis zufolge vermutlich auf die Reise eines Familienmitgliedes mit engen Kontakten zur einheimischen Bevölkerung in Afrika zurück. </p><p>Von Klade 2b wurden vom RKI bereits rund 3800 Fälle bundesweit erfasst, der Großteil davon (rund 3700) von Frühsommer bis Herbst 2022. Seit Sommer 2023 würden kontinuierlich Fallzahlen im ein- bis niedrigen zweistelligen Bereich pro Monat gemeldet. Todesfälle gab es demnach in Deutschland bisher nicht.</p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Medikamente abholen: Medikamente: Bis wann muss ich das Rezept einlösen?</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/medikamente-abholen--medikamente--bis-wann-muss-ich-das-rezept-einloesen--35317654.html</link>
      <description>Blutdrucksenker, Schilddrüsentabletten, Antidepressiva: Wer in der Arztpraxis ein Rezept bekommen hat, sollte das Einlösen nicht auf die allzu lange Bank schieben. Das gilt.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35317656/t/Lj/v1/w1440/r1.7778/-/17--to2za7uecuv7axw800h600jpeg---97303f16936a20dc.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 11:44:07 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/medikamente-abholen--medikamente--bis-wann-muss-ich-das-rezept-einloesen--35317654.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T11:44:07Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Blutdrucksenker, Schilddrüsentabletten, Antidepressiva: Wer in der Arztpraxis ein Rezept bekommen hat, sollte das Einlösen nicht auf die allzu lange Bank schieben. Das gilt.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Das rosa Rezept von früher hatte einen Vorteil: Man konnte es an die Pinnwand klemmen - als gut sichtbare Erinnerung, dass es noch eingelöst werden muss. Seit Anfang 2024 ist das E-Rezept der Standard, das in aller Regel über die elektronische Gesundheitskarte in der Apotheke eingelöst wird. </p><p>Bis wann sollte man das erledigt haben? Für die E-Variante gilt, was auch für den rosa Schein galt: Das Rezept ist 28 Tage lang gültig. </p><p>Nur wenn man es innerhalb dieser Frist in der Apotheke einlöst, übernimmt die gesetzliche Krankenkasse die Kosten für das Medikament. Darauf macht die Apothekerkammer Hessen aufmerksam. Versicherte müssen allerdings eine Zuzahlung leisten, die bei zehn Prozent des Verkaufspreises liegt, mindestens fünf, maximal zehn Euro. </p><p>Die 28 Tage sind abgelaufen? Das heißt nicht, dass man das Medikament dann in der Apotheke nicht mehr ausgehändigt bekommt. Das Rezept ist nach Angaben der Apothekerkammer noch zwei weitere Monate lang gültig: Das Medikament muss man dann allerdings aus eigener Tasche bezahlen. </p><p>Andere Verordnungen - und was dabei gilt: </p><p>Für andere Arten von Rezepten gelten mitunter andere Regeln - ein Überblick: </p><p>Rezepte für Privatversicherte: Ob noch als blauer Schein oder schon als E-Rezept: Hier gilt eine Frist von drei Monaten.Rezepte für Hilfsmittel wie etwa Bandagen oder Kompressionsstrümpfe müssen innerhalb von 28 Tagen eingelöst werden. Rezepte für Betäubungsmittel wie etwa Morphin sind nur sieben Tage lang gültig. Entlassrezepte, die Patienten und Patientinnen am Ende eines Krankenhausaufenthaltes erhalten, müssen innerhalb von drei Werktagen eingelöst werden. Das Verschreibungsdatum zählt dabei - anders als bei den anderen Rezepten - bereits als erster Tag. </p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Bilanz des Wetterdiensts: Auch 2024 laut Deutschem Wetterdienst wärmstes Jahr</title>
      <link>https://www.geo.de/bilanz-des-wetterdiensts--auch-2024-laut-deutschem-wetterdienst-waermstes-jahr-35317290.html</link>
      <description>Noch dauert es einige Tage bis zum Jahreswechsel, doch der Deutsche Wetterdienst (DWD) kann für 2024 bereits einen Temperaturrekord nachweisen. Global sieht es ebenfalls danach aus.</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35317728/t/HG/v1/w1440/r1.7778/-/17--i5ytvkcblav1axw800h600jpeg---679474b8a8a5a88b.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 11:58:45 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/bilanz-des-wetterdiensts--auch-2024-laut-deutschem-wetterdienst-waermstes-jahr-35317290.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T11:58:45Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Noch dauert es einige Tage bis zum Jahreswechsel, doch der Deutsche Wetterdienst (DWD) kann für 2024 bereits einen Temperaturrekord nachweisen. Global sieht es ebenfalls danach aus.</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Das Jahr 2024 war nach Angaben des Deutschen Wetterdiensts (DWD) das wärmste seit dem flächendeckenden Messbeginn. Bereits etwa zwei Wochen vor dem Jahresende sei klar: "Noch nie war es in Deutschland seit Ende des 19. Jahrhunderts so warm wie 2024", erklärte DWD-Vorstand Klima und Umwelt, Tobias Fuchs. Die Wetteraufzeichnungen begannen im Jahr 1881.</p><p>Schon 2023 war das bis dahin wärmste Jahr in Deutschland gewesen, das Temperaturmittel lag bei 10,6 Grad. Zu 2024 wollte der Wetterdienst noch keine Zahlen nennen und verwies auf die offizielle Jahresbilanz, die am 30. Dezember veröffentlicht wird. Dann wird es weitere Angaben auch zu Regenmenge und Sonnenscheindauer geben.</p><p>Um den erneuten Rekord bereits festzustellen, wurde nach Angaben von DWD-Sprecher Andreas Walter die Vorhersage für die kommenden Tage herangezogen. Anhand der Modelle habe man ausrechnen können, dass der Durchschnittswert 2024 über dem des bisherigen Rekordjahres 2023 liegen werde. Ausreichend große Kälte, die dies noch ändern würde, sei nicht mehr zu erwarten.</p><p>Wieder zweistellige Temperaturen </p><p>In den nächsten Tagen wird es sogar wieder milder. Es sind der DWD-Vorhersage zufolge vorübergehend zweistellige Werte zu erwarten, an diesem Donnerstag sogar 15 Grad im Südwesten. </p><p>Die Folgen der sich weiter verstärkenden Erderwärmung machten sich mit häufigeren und intensiveren Wetterextremen bemerkbar, ergänzte DWD-Vorstand Fuchs. "Als Gesellschaft und als Einzelne müssen wir unser Klima viel besser schützen."</p><p>Auch global Rekord absehbar</p><p>Auch global sieht es nach einem erneuten Temperaturrekord aus. Der EU-Klimawandeldienst Copernicus berichtete bereits vergangene Woche, dass das Jahr 2024 darauf zusteuere. Es dürfte demnach auch das erste Jahr werden, in dem es im Durchschnitt mehr als 1,5 Grad Celsius wärmer ist als im vorindustriellen Mittel.</p><p>Copernicus stützt sich auf einen Datensatz, der auf Milliarden von Messungen von Satelliten, Schiffen, Flugzeugen und Wetterstationen auf der ganzen Welt basiert. Auch der Deutsche Wetterdienst liefert Daten zu. Die US-Klimabehörde NOAA war zuletzt ebenfalls der Ansicht, dass 2024 ein Rekordjahr wird. </p><p>Klimaschutzmaßnahmen gefordert</p><p>Laut Copernicus war der November 2024 weltweit der zweitwärmste November. "Mit den Copernicus-Daten aus dem vorletzten Monat des Jahres können wir nun mit ziemlicher Sicherheit bestätigen, dass 2024 das wärmste Jahr seit Beginn der Aufzeichnungen ... sein wird", fasst Samantha Burgess, stellvertretende Direktorin des Copernicus-Klimawandeldiensts, in der Mitteilung zusammen. Ehrgeizige Klimaschutzmaßnahmen seien dringender denn je.</p><p></p></div>]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
      <title>Erinnerungen: Schlau in 3 Minuten: So funktioniert unser Gedächtnis</title>
      <link>https://www.geo.de/wissen/gesundheit/schlau-in-3-minuten--so-funktioniert-unser-gedaechtnis-35314048.html</link>
      <description>Wie entsteht eine Erinnerung? Was unterscheidet das Kurzzeitgedächtnis vom Langzeitgedächtnis? Erfahren Sie in drei Minuten, wie das Archiv in unserem Gehirn funktioniert</description>
      <enclosure url="https://image.geo.de/35314068/t/-P/v6/w1440/r1.7778/-/mindmapping-g--1131201310.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <category>Gehirn</category>
      <category>Psychologie</category>
      <category>Hirnforschung</category>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2024 08:58:00 GMT</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">https://www.geo.de/wissen/gesundheit/schlau-in-3-minuten--so-funktioniert-unser-gedaechtnis-35314048.html</guid>
      <updated xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">2024-12-17T08:58:00Z</updated>
      <content:encoded><![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wie entsteht eine Erinnerung? Was unterscheidet das Kurzzeitgedächtnis vom Langzeitgedächtnis? Erfahren Sie in drei Minuten, wie das Archiv in unserem Gehirn funktioniert</p></div><div class="rtf-content-wrapper"><p>Jeder und jede von uns verwaltet ein schier grenzenloses Archiv der Erinnerungen: Unser Gedächtnis steckt voller Erlebnisse, Sinneserfahrungen, voller Daten und Informationen, voller Begegnungen, Orte, Menschen. Unentwegt kommen neue Eindrücke hinzu. Manche Momente sind uns nur kurze Zeit noch präsent, verlieren sich im Vergessen. Andere Situationen speichern wir ein Leben lang. Doch welche Ereignisse gelangen in den neuronalen Speicher in unserem Kopf? Welche Hirnregionen spielen die Hauptrolle bei der Gedächtnisbildung? Wer diesen komplexen Prozess in Kürze verstehen will, sollte die Dramaturgie unseres Gedächtnisses kennen: den zeitlichen Verlauf vom Erkennen über die Emotionen bis zum Langzeitgedächtnis.</p><p><strong>0,2 Sekunden: Alles beginnt mit dem Erkennen</strong></p><p>Unentwegt prasselt eine Flut unterschiedlicher Eindrücke auf uns ein: Bilder, Geräusche, Gerüche, Berührungen. Doch welcher Eindruck findet schließlich seinen Weg in unser Gedächtnis? Die beste Chance, ins hirneigene Archiv zu gelangen, haben jene Reize, die unsere Aufmerksamkeit besonders erregen. Zum Beispiel der Anblick eines geliebten Menschen, der umwerfende Duft einer frischen Waffel, ein Kuss. Zunächst nehmen unsere Sinnesorgene, Nase, Ohren, Augen, die Haut, die entsprechenden Informationen aus der Außenwelt auf und schicken in weit weniger als einer Sekunde entsprechende Impulse in Richtung Hirn. Dort, in der Mitte des Denkorgans, sitzt der Thalamus – auch "das Tor zum Bewusstsein" genannt, da er entscheidet, ob wir einer Sache gewahr werden. Und worauf wir uns mit unserem wachen Ich fokussieren.</p><p><strong>0,25 Sekunden: Emotionen – die Würze der Erinnerung</strong></p><p><iframe width="480" height="270" frameBorder="0" src="https://www.geo.de/action/30602022/videoembed?video=34991472"></iframe></p><p>Besonders gut in unserem Gedächtnis verankern sich Ereignisse immer dann, wenn sie starke Emotionen auslösen. Positive oder negative. Ein freudiges Wiedersehen nach Jahren? Ein jäher Schmerz im Fuß? Oft sind es vielfältige emotionale Reize, und sie kursieren zwischen mehreren Hirnregionen, die zeitgleich aktiviert werden. Einen bedeutenden Part in diesem Kreislauf stellt die Amygdala dar. Das kleine Areal mitten in unserem Gehirn gehört zum limbischen System, das der Verarbeitung unserer Emotionen dient. In Sekundenbruchteilen reagiert die auch Mandelkern genannte Struktur und schickt Signale an andere Regionen unseres Oberstübchens weiter. So können wir im Zweifel auf eine Situation reagieren, noch bevor wir uns des Geschehens bewusst sind.</p><p><strong>0,2 bis 0,5 Sekunden: Auf dem Weg zur bewussten Empfindung</strong></p><p>Erst wenige Millisekunden, nachdem die Amygdala eine emotionale Reaktion angestoßen hat, werden wir uns auch der eigentlichen Empfindungen bewusst. Je sinnlicher und intensiver diese Impressionen sind, desto höher ist die Wahrscheinlichkeit, dass wir uns auch später noch an das Geschehen erinnern. Am besten können wir uns in der Regel visuelle Eindrücke merken: Denn das, was unsere Augen aufnehmen und über die Sehnerven in den visuellen Kortex im Hinterkopf schicken, dem Verarbeitungsort für visuelle Reize, gelangt besonders leicht zum Hippocampus. Diese Hirnregion – ihrer Ähnlichkeit wegen nach dem altgriechischen Wort für Seepferdchen benannt – gilt als die Pforte zum Gedächtnis.</p><p><strong>0,5 Sekunden: Nun aber ab ins Kurzzeitgedächtnis!</strong></p><p>In der ersten halben Sekunde entscheidet unser Hirn, ob ein Ereignis, ein Reiz, ein neuer Eindruck zur ersten Station im Prozess des Speichers und damit ins Archiv unseres Kopfes gelangt: dem Kurzzeitgedächtnis, das vor allem im Präfrontalkortex hinter unserer Stirn sitzt und Daten für Sekunden oder Minuten festhält. Bei diesem Vorgang zirkulieren die Informationen in Form unzähliger elektrischer Nervenimpulse zwischen jenem Hirnareal, in dem die Sinnesreize verarbeitet werden (etwa dem visuellen Kortex im Hinterkopf), und dem Präfrontalkortex hinter unserer Stirn, der den bewussten Fokus auf die Signale legt. Es dauert nun einige Zeit, bis sich das Gehirn entscheidet, was mit den Informationen weiter geschehen soll. Sollen sie verworfen, gelöscht, für immer vergessen werden? Oder sind sie es wert, in die Bibliothek des Langzeitgedächtnisses aufgenommen und einsortiert zu werden?</p><p><iframe width="480" height="270" frameBorder="0" src="https://www.geo.de/action/30602022/videoembed?video=35296314"></iframe></p><p><strong>Zehn Minuten bis zwei Jahre: Wenn Erinnerungen gefestigt werden</strong></p><p>Nicht alles, was wir erleben, landet gleich schnell in unserem Langzeitgedächtnis. So brauchen wir meist einige Zeit, um Fachwissen derart fest im Archiv zu verankern, dass wir uns ein Leben lang an die Fakten und Zusammenhänge erinnern. Die Signale müssen in der Regel einige Male durch die entsprechenden Hirnwindungen geschickt werden, damit wir die Informationen dauerhaft zu memorieren vermögen. Dagegen können wir uns eindrückliche Situationen – ein Urlaubsabenteuer etwa, eine spannende Begegnung – oft noch Jahre später ins Gedächtnis rufen, obwohl wir sie bloß einmal erlebt haben. Bei der Entscheidung, welche aller unserer Erinnerungsfetzen im Langzeitgedächtnis gespeichert werden, spielt der Hippocampus eine entscheidende Rolle. Er wählt gewissermaßen aus, welcher Eindruck aus unserem Leben weiterschreiten darf im komplexen Prozess der neuronalen Archivierung. Das Langzeitgedächtnis selbst hat keinen eng umrissenen Ort, seine vielschichtigen Inhalte werden in unterschiedlichen Bereichen der gesamten Großhirnrinde hinterlegt.</p><p><strong>Mehr als zwei Jahre: Jedes Mal eine andere Geschichte </strong></p><p>Mitunter vergehen auch Jahre, bis Informationen langfristig in unserem Gedächtnis implementiert sind. Bei diesem Vorgang werden die entsprechenden Neuronen im Hippocampus und der Hirnrinde, die für die Speicherung eines spezifischen Inhalts zuständig sind, wieder und wieder synchron aktiviert. Dies geschieht auf denselben neuronalen Pfaden, und so verfestigen sich die Erinnerungen mehr und mehr in den jeweiligen Hirnstrukturen. Bei diesem Prozess kommt es allerdings regelmäßig vor, dass wir die Erinnerungen verfälschen, denn mit jedem bewussten Wachrufen verknüpfen wir die betreffenden Inhalte auch mit Emotionen, die mit der Situation ebendieses neuerlichen Erinnerns verknüpft sind. Nicht selten erfinden wir auch – ohne dass uns dies bewusst ist – Neues hinzu oder tilgen Aspekte aus dem Archiv. So ist unser Gedächtnis ein hochdynamisches Konstrukt. Die einzelnen Erinnerungen sind keineswegs statisch, sondern gleichen vielmehr Geschichten, die sich mit jedem Erzählen ein Stückweit wandeln.</p></div>]]></content:encoded>
      <dc:creator>Rainer Harf</dc:creator>
    </item>
  </channel>
</rss>
